{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "1.920",
   "id": "f000001",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Une r\u00e9ception inattendue"
   ]
  },
  {
   "begin": "1.920",
   "children": [],
   "end": "1.920",
   "id": "f000002",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1.920",
   "children": [],
   "end": "44.680",
   "id": "f000003",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Dans un trou vivait un hobbit. Ce n'\u00e9tait pas un trou d\u00e9plaisant, sale et humide, rempli de bouts de vers et d'une atmosph\u00e8re suintante, non plus qu'un trou sec, nu, sablonneux, sans rien pour s'asseoir ni sur quoi manger : c'\u00e9tait un trou de hobbit, ce qui implique le confort. Il avait une porte tout \u00e0 fait ronde comme un hublot, peinte en vert, avec un bouton de cuivre jaune bien brillant, exactement au centre. Cette porte ouvrait sur un vestibule en forme de tube, comme un tunnel : un tunnel tr\u00e8s confortable, sans fum\u00e9e, aux murs lambriss\u00e9s, au sol dall\u00e9 et garni de tapis ; il \u00e9tait meubl\u00e9 de chaises cir\u00e9es et de quantit\u00e9 de pat\u00e8res pour les chapeaux et les manteaux \u2014 le hobbit aimait les visites. Le tunnel s'enfon\u00e7ait assez loin, mais pas tout \u00e0 fait en droite ligne, dans le flanc de la colline"
   ]
  },
  {
   "begin": "44.680",
   "children": [],
   "end": "44.680",
   "id": "f000004",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "44.680",
   "children": [],
   "end": "63.120",
   "id": "f000005",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 la Colline, comme tout le monde l'appelait \u00e0 des lieues alentour \u2014 et l'on y voyait maintes petites portes rondes, d'abord d'un c\u00f4t\u00e9, puis sur un autre. Le hobbit n'avait pas d'\u00e9tages \u00e0 grimper : chambres, salles de bains, caves, r\u00e9serves (celles-ci nombreuses), penderies (il avait des pi\u00e8ces enti\u00e8res consacr\u00e9es aux v\u00eatements), cuisines, salles \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "63.120",
   "children": [],
   "end": "63.160",
   "id": "f000006",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "63.160",
   "children": [],
   "end": "76.400",
   "id": "f000007",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "manger, tout \u00e9tait de plain-pied, et, en fait, dans le m\u00eame couloir. Les meilleures chambres se trouvaient toutes sur la gauche (en entrant), car elles \u00e9taient les seules \u00e0 avoir des fen\u00eatres, des fen\u00eatres circulaires et profondes, donnant sur le jardin et les prairies qui descendaient au-del\u00e0 jusqu'\u00e0 la rivi\u00e8re."
   ]
  },
  {
   "begin": "76.400",
   "children": [],
   "end": "76.400",
   "id": "f000008",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "76.400",
   "children": [],
   "end": "110.560",
   "id": "f000009",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ce hobbit \u00e9tait un hobbit tr\u00e8s cossu, et il s'appelait Baggins (1). Les Baggins habitaient le voisinage de la Colline depuis des temps imm\u00e9moriaux et ils \u00e9taient tr\u00e8s consid\u00e9r\u00e9s, non pas seulement parce que la plupart d'entre eux \u00e9taient riches, mais aussi parce qu'ils n'avaient jamais d'aventures et ne faisaient rien d'inattendu : on savait ce qu'un Baggins allait dire sur n'importe quel sujet sans avoir la peine de le lui demander. Ceci est le r\u00e9cit de la fa\u00e7on dont un Baggins eut une aventure et se trouva dire et faire les choses les plus inattendues. Il se peut qu'il y ait perdu le respect de ses voisins, mais il y gagna... eh bien, vous verrez s'il y gagna quelque chose en fin de compte."
   ]
  },
  {
   "begin": "110.560",
   "children": [],
   "end": "110.800",
   "id": "f000010",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "110.800",
   "children": [],
   "end": "167.720",
   "id": "f000011",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "La m\u00e8re de notre hobbit... Mais qu'est-ce que les hobbits ? Je pense que, de nos jours, une description est n\u00e9cessaire, vu la rar\u00e9faction de leur esp\u00e8ce et leur crainte des Grands, comme ils nous appellent. Ce sont (ou c'\u00e9taient) des personnages de taille menue, \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la n\u00f4tre, plus petits donc que les nains barbus. Les hobbits sont imberbes. Il n'y a gu\u00e8re de magie chez eux que celle, tout ordinaire et courante, qui leur permet de dispara\u00eetre sans bruit et rapidement quand de grands idiots comme vous et moi s'approchent lourdement, en faisant un bruit d'\u00e9l\u00e9phant qu'ils peuvent entendre d'un kilom\u00e8tre. Ils ont une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 bedonner ; ils s'habillent de couleurs vives (surtout de vert et de jaune) ; ils ne portent pas de souliers, leurs pieds ayant la plante faite d'un cuir naturel et \u00e9tant couverts du m\u00eame poil brun, \u00e9pais et chaud, que celui qui garnit leur t\u00eate et qui est fris\u00e9 ; ils ont de longs doigts bruns et agiles et de bons visages, et ils rient d'un rire ample et profond (surtout apr\u00e8s les repas, qu'ils prennent deux fois par jour quand ils le peuvent). Et maintenant vous en savez assez pour la poursuite de notre r\u00e9cit."
   ]
  },
  {
   "begin": "167.720",
   "children": [],
   "end": "167.720",
   "id": "f000012",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "167.720",
   "children": [],
   "end": "169.960",
   "id": "f000013",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "(1) Baggins = Sacquet (ndt)"
   ]
  },
  {
   "begin": "169.960",
   "children": [],
   "end": "170.000",
   "id": "f000014",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "170.000",
   "children": [],
   "end": "173.160",
   "id": "f000015",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Or donc, la m\u00e8re de ce hobbit \u2014 c'est-\u00e0-dire Bilbo Baggins \u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "173.160",
   "children": [],
   "end": "173.240",
   "id": "f000016",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "173.240",
   "children": [],
   "end": "206.680",
   "id": "f000017",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00e9tait la fameuse Belladone Took, l'une des trois remarquables filles du Vieux Took, chef de; hobbits qui habitaient de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Eau, savoir la petite rivi\u00e8re coulant au pied de la Colline On disait souvent (dans les autres familles) qu'au temps jadis l'un des anc\u00eatres Took avait d\u00fb \u00e9pouse' une f\u00e9e. C'\u00e9tait absurde, bien s\u00fbr, mais il y avait tout de m\u00eame chez eux sans nul doute quelque chose qui n'\u00e9tait pas enti\u00e8rement hobbital et de temps \u00e0 autre des membres du clan Took se prenaient \u00e0 avoir des aventures. Ils disparaissaient, et la famille n'en soufflait mot ; mais il n'en restait pas moins que les Took n'\u00e9taient pas aussi respectables que les Baggins, bien qu'ils fussent incontestablement plus riches."
   ]
  },
  {
   "begin": "206.680",
   "children": [],
   "end": "206.680",
   "id": "f000018",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "206.680",
   "children": [],
   "end": "206.680",
   "id": "f000019",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "206.680",
   "children": [],
   "end": "208.240",
   "id": "f000020",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "208.240",
   "children": [],
   "end": "252.480",
   "id": "f000021",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ce n'est pas que Belladone Took ait eu des aventures apr\u00e8s \u00eatre devenue Mme Bungo Baggins. Bungo, le p\u00e8re de Bilbo, construisit pour elle (en partie avec son argent) le plus luxueux des trous de hobbit qui se p\u00fbt voir sous la Colline, sur la Colline ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Eau, et ils demeur\u00e8rent l\u00e0 jusqu'\u00e0 la fin de leurs jours. Mais si Bilbo, fils unique de Belladone, ressemblait en tout point par les traits et le comportement \u00e0 une seconde \u00e9dition de son solide et tranquille p\u00e8re, il devait avoir pris au c\u00f4t\u00e9 Took une certaine bizarrerie dans sa mani\u00e8re d'\u00eatre, quelque chose qui ne demandait qu'une occasion pour se r\u00e9v\u00e9ler. Cette occasion ne se pr\u00e9senta jamais que Bilbo ne f\u00fbt devenu tout \u00e0 fait adulte ; il avait alors environ vingt-cinq ans ; il habitait dans le beau trou de hobbit qu'avait construit son p\u00e8re et que j'ai d\u00e9crit plus haut, et il semblait qu'il s'y f\u00fbt \u00e9tabli immuablement."
   ]
  },
  {
   "begin": "252.480",
   "children": [],
   "end": "252.520",
   "id": "f000022",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "252.520",
   "children": [],
   "end": "252.560",
   "id": "f000023",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "252.560",
   "children": [],
   "end": "252.600",
   "id": "f000024",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "252.600",
   "children": [],
   "end": "273.760",
   "id": "f000025",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Un matin, il y a bien longtemps, du temps que le monde \u00e9tait encore calme, qu'il y avait moins de bruit et davantage de verdure et que les hobbits \u00e9taient encore nombreux et prosp\u00e8res, Bilbo Baggins se tenait debout \u00e0 sa porte apr\u00e8s le petit d\u00e9jeuner, en train de fumer une \u00e9norme et longue pipe de bois qui descendait presque jusqu'\u00e0 ses pieds laineux (et bross\u00e9s avec soin). Par quelque curieux hasard, vint \u00e0 passer Gandalf."
   ]
  },
  {
   "begin": "273.760",
   "children": [],
   "end": "273.800",
   "id": "f000026",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "273.800",
   "children": [],
   "end": "281.280",
   "id": "f000027",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Gandalf ! Si vous aviez entendu le quart de ce que j'ai entendu raconter \u00e0 soin sujet (et ce que j'ai entendu ne repr\u00e9sente qu'une bien petite partie de tout ce qu'il y a \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "281.280",
   "children": [],
   "end": "281.280",
   "id": "f000028",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "281.280",
   "children": [],
   "end": "306.200",
   "id": "f000029",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "entendre), aucune histoire, f\u00fbt-ce la plus extraordinaire, ne vous \u00e9tonnerait. Histoires et aventures jaillissaient de la fa\u00e7on la plus remarquable partout o\u00f9 il allait. Il n'\u00e9tait pas pass\u00e9 par ce chemin au pied de la Colline depuis des \u00e9ternit\u00e9s, en fait, pas depuis la mort de son ami le Vieux Took, et les hobbits avaient presque oubli\u00e9 son aspect. Il \u00e9tait parti au-del\u00e0 de la Colline et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Eau pour des affaires personnelles \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 ils n'\u00e9taient que des petits hobbits et des petites hobbites."
   ]
  },
  {
   "begin": "306.200",
   "children": [],
   "end": "306.200",
   "id": "f000030",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "306.200",
   "children": [],
   "end": "321.680",
   "id": "f000031",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Bilbo, qui ne se doutait de rien, ne v\u00eet ce matin-l\u00e0 qu'un vieillard appuy\u00e9 sur un b\u00e2ton. L'homme portait un chapeau bleu, haut et pointu, une grande cape grise, une \u00e9charpe de m\u00eame couleur par-dessus laquelle sa longue barbe blanche descendait jusqu'\u00e0 la taille, et d'immenses bottes noires."
   ]
  },
  {
   "begin": "321.680",
   "children": [],
   "end": "321.680",
   "id": "f000032",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "321.680",
   "children": [],
   "end": "321.680",
   "id": "f000033",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "321.680",
   "children": [],
   "end": "323.000",
   "id": "f000034",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "323.000",
   "children": [],
   "end": "324.440",
   "id": "f000035",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Bonjour ! \u00bb dit Bilbo. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "324.440",
   "children": [],
   "end": "324.480",
   "id": "f000036",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "324.480",
   "children": [],
   "end": "324.480",
   "id": "f000037",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "324.480",
   "children": [],
   "end": "325.160",
   "id": "f000038",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "325.160",
   "children": [],
   "end": "334.560",
   "id": "f000039",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et il \u00e9tait sinc\u00e8re. Le soleil brillait et l'herbe \u00e9tait tr\u00e8s verte. Mais Gandalf le regarda de sous ses longs sourcils broussailleux qui d\u00e9passaient encore le bord de son chapeau ombreux."
   ]
  },
  {
   "begin": "334.560",
   "children": [],
   "end": "334.560",
   "id": "f000040",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "334.560",
   "children": [],
   "end": "345.240",
   "id": "f000041",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Qu'entendez-vous par l\u00e0 ? dit-il. Me souhaitez-vous le bonjour ou constatez-vous que c'est une bonne journ\u00e9e, que je le veuille ou non, ou que vous vous sentez bien ce matin, ou encore que c'est une journ\u00e9e o\u00f9 il faut \u00eatre bon ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "345.240",
   "children": [],
   "end": "345.240",
   "id": "f000042",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "345.240",
   "children": [],
   "end": "355.640",
   "id": "f000043",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Tout cela \u00e0 la fois, dit Bilbo. Et c'est une tr\u00e8s belle matin\u00e9e pour fumer une pipe dehors, par-dessus le march\u00e9. Si vous en avez une sur vous , asseyez-vous et profitez de mon tabac ! Rien ne presse, nous avons toute la journ\u00e9e devant nous ! \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "355.640",
   "children": [],
   "end": "355.680",
   "id": "f000044",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "355.680",
   "children": [],
   "end": "364.960",
   "id": "f000045",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Bilbo s'assit alors sur un banc qui se trouvait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa porte, croisa les jambes et lan\u00e7a -un magnifique rond de fum\u00e9e grise qui s'\u00e9leva sans se rompre et s'en alla en flottant par-dessus la Colline."
   ]
  },
  {
   "begin": "364.960",
   "children": [],
   "end": "364.960",
   "id": "f000046",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "364.960",
   "children": [],
   "end": "364.960",
   "id": "f000047",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "364.960",
   "children": [],
   "end": "364.960",
   "id": "f000048",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "364.960",
   "children": [],
   "end": "373.440",
   "id": "f000049",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Tr\u00e8s joli ! dit Gandalf. Mais je n'ai pas le temps de faire des ronds de fum\u00e9e ce matin. Je cherche quelqu'un pour prendre part \u00e0 une aventure que j arrange, et c'est tr\u00e8s difficile \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "373.440",
   "children": [],
   "end": "373.480",
   "id": "f000050",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "373.480",
   "children": [],
   "end": "374.400",
   "id": "f000051",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "trouver."
   ]
  },
  {
   "begin": "374.400",
   "children": [],
   "end": "374.400",
   "id": "f000052",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "374.400",
   "children": [],
   "end": "405.920",
   "id": "f000053",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Je le crois ais\u00e9ment \u2014 dans ces parages ! Nous Nommes des gens simples et tranquilles, et nous n'avons que faire d'aventures. Ce ne sont que de vilaines choses, des sources d'ennuis et de d\u00e9sagr\u00e9ments ! Elles vous mettent en retard pour le d\u00eener ! Je ne vois vraiment pas le plaisir que l'on peut y trouver \u00bb, dit notre M. Baggins \u2014 et il passa un pouce sous ses bretelles, tout en \u00e9mettant un nouveau rond de fum\u00e9e encore plus grand que le pr\u00e9c\u00e9dent. Puis il prit son courrier du matin et se mit \u00e0 lire, faisant semblant de ne plus pr\u00eater attention au vieillard Il avait d\u00e9cid\u00e9 que celui-ci n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait de son bord, Mt il voulait le voir partir. Mais l'autre ne bougea pas. Il restait appuy\u00e9 sur son b\u00e2ton, \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "405.920",
   "children": [],
   "end": "405.960",
   "id": "f000054",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "405.960",
   "children": [],
   "end": "416.840",
   "id": "f000055",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "regarder le hobbit Sans rien dire, jusqu'\u00e0 ce que Bilbo en ressent\u00eet une Certaine g\u00eane et m\u00eame quelque irritation. Bonjour ! dit-il enfin. Nous ne voulons pas d'aventures par ici, je vous remercie ! Vous pourriez essayer au-del\u00e0 de la Colline ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Eau. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "416.840",
   "children": [],
   "end": "416.880",
   "id": "f000056",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "416.880",
   "children": [],
   "end": "416.920",
   "id": "f000057",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "416.920",
   "children": [],
   "end": "416.920",
   "id": "f000058",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "416.920",
   "children": [],
   "end": "419.680",
   "id": "f000059",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il entendait par l\u00e0 que la conversation \u00e9tait termin\u00e9e."
   ]
  },
  {
   "begin": "419.680",
   "children": [],
   "end": "419.680",
   "id": "f000060",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "419.680",
   "children": [],
   "end": "419.680",
   "id": "f000061",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "419.680",
   "children": [],
   "end": "419.720",
   "id": "f000062",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "419.720",
   "children": [],
   "end": "430.440",
   "id": "f000063",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab A combien de choses vous sert ce mot de \" bonjour \" ! fit remarquer Gandalf. Vous voulez maintenant dire que vous d\u00e9sirez \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 de moi et que le jour ne sera pas bon tant que je n'aurai pas poursuivi mon chemin."
   ]
  },
  {
   "begin": "430.440",
   "children": [],
   "end": "430.440",
   "id": "f000064",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "430.440",
   "children": [],
   "end": "434.680",
   "id": "f000065",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Pas du tout, pas du tout, cher monsieur ! Voyons, je ne crois pas conna\u00eetre votre nom ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "434.680",
   "children": [],
   "end": "434.680",
   "id": "f000066",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "434.680",
   "children": [],
   "end": "434.680",
   "id": "f000067",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "434.680",
   "children": [],
   "end": "434.680",
   "id": "f000068",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "434.680",
   "children": [],
   "end": "454.200",
   "id": "f000069",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014. SI, si, cher monsieur \u2014 et moi, je connais le v\u00f4tre, monsieur Bilbo Baggins. Et vous savez le mien, quoique vous ne vous rappeliez pas le rapport qu'il y a entre lui et moi. Je suis Gandalf, et Gandalf, c'est moi ! Comment penser que je vivrais assez pour que le fils de Belladone Took me salue d'un bonjour m\u00eame si je vendais des boutons \u00e0 la porte !"
   ]
  },
  {
   "begin": "454.200",
   "children": [],
   "end": "454.200",
   "id": "f000070",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "454.200",
   "children": [],
   "end": "454.200",
   "id": "f000071",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "454.200",
   "children": [],
   "end": "454.240",
   "id": "f000072",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "454.240",
   "children": [],
   "end": "475.000",
   "id": "f000073",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "- Gandalf, Gandalf ! Dieu du Ciel ! Pas le magicien errant qui donna au Vieux Took une paire de boutons de diamant magiques qui s'agrafaient d'eux-m\u00eames et ne se d\u00e9faisaient que sur ordre expr\u00e8s ? Pas le personnage qui racontait dans les r\u00e9unions de si merveilleuses histoires de dragons, de g\u00e9ants, de la d\u00e9livrance de princesses et de la chance inesp\u00e9r\u00e9e de fils de veuves ? Pas l'homme qui faisait des feux d'artifice si parfaits ? Ah ! je me les rappelle, ceux-l\u00e0 !"
   ]
  },
  {
   "begin": "475.000",
   "children": [],
   "end": "475.520",
   "id": "f000074",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "475.520",
   "children": [],
   "end": "478.240",
   "id": "f000075",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Le Vieux Took les avait la veille de la Saint-Jean. Splendides"
   ]
  },
  {
   "begin": "478.240",
   "children": [],
   "end": "478.760",
   "id": "f000076",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "478.760",
   "children": [],
   "end": "484.280",
   "id": "f000077",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "! Ils s'\u00e9levaient comme de grands lis, des gueules de lion ou des cytises de feu et restaient longtemps suspendus dans le cr\u00e9puscule. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "484.280",
   "children": [],
   "end": "484.320",
   "id": "f000078",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "484.320",
   "children": [],
   "end": "490.840",
   "id": "f000079",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Vous pourrez d\u00e9j\u00e0 remarquer que M. Baggins n'\u00e9tait pas aussi prosa\u00efque qu'il se plaisait \u00e0 le croire, et aussi qu'il aimait beaucoup les fleurs."
   ]
  },
  {
   "begin": "490.840",
   "children": [],
   "end": "490.880",
   "id": "f000080",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "490.880",
   "children": [],
   "end": "509.000",
   "id": "f000081",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Mon Dieu ! poursuivit-il. Pas le Gandalf qui fut responsable de ce que tant de gar\u00e7ons et de filles bien tranquilles aient pris le large pour de folles aventures ? Cela allait de grimper aux arbres \u00e0 faire visite aux elfes \u2014 ou \u00e0 s'embarquer sur des navires pour d'autres rivages ! Dieu me b\u00e9nisse, la vie \u00e9tait tout \u00e0 fait inter... je veux dire qu'\u00e0 un moment vous avez bien perturb\u00e9 les choses par ici. Je vous demande pardon, mais je n'avais aucune id\u00e9e que vous \u00e9tiez toujours en activit\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "509.000",
   "children": [],
   "end": "509.040",
   "id": "f000082",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "509.040",
   "children": [],
   "end": "509.080",
   "id": "f000083",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "509.080",
   "children": [],
   "end": "509.080",
   "id": "f000084",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "509.080",
   "children": [],
   "end": "525.720",
   "id": "f000085",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et o\u00f9 voudriez-vous que je fusse ? dit le magicien. Enfin... je suis tout de m\u00eame content de voir que vous vous souvenez un peu de moi. Vous semblez garder un bon souvenir de mes feux d'artifice, en tout cas, et ce n'est pas sans espoir. De fait, en consid\u00e9ration de votre vieux grand-p\u00e8re Took et de cette pauvre Belladone, je vous accorderai ce que vous m'avez demand\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "525.720",
   "children": [],
   "end": "525.760",
   "id": "f000086",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "525.760",
   "children": [],
   "end": "529.000",
   "id": "f000087",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Je vous demande pardon, mais je ne vous ai rien demand\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "529.000",
   "children": [],
   "end": "529.040",
   "id": "f000088",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "529.040",
   "children": [],
   "end": "543.360",
   "id": "f000089",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Si ! Par deux fois maintenant. Mon pardon, je vous l'accorde. En fait, j'irai jusqu'\u00e0 vous lancer dans cette aventure. Ce sera tr\u00e8s amusant pour moi et tr\u00e8s bon pour vous \u2014 sans compter le profit, tr\u00e8s probablement, si vous r\u00e9ussissez."
   ]
  },
  {
   "begin": "543.360",
   "children": [],
   "end": "543.360",
   "id": "f000090",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "543.360",
   "children": [],
   "end": "548.360",
   "id": "f000091",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Je regrette ! je ne veux pas d'aventures, merci. Pas aujourd'hui. Bonjour ! mais venez prendre le th\u00e9"
   ]
  },
  {
   "begin": "548.360",
   "children": [],
   "end": "548.360",
   "id": "f000092",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "548.360",
   "children": [],
   "end": "550.720",
   "id": "f000093",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 quand vous voudrez ! Pourquoi pas demain ? Venez demain. Au revoir ! \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "550.720",
   "children": [],
   "end": "550.760",
   "id": "f000094",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "550.760",
   "children": [],
   "end": "560.600",
   "id": "f000095",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Sur quoi, le hobbit se d\u00e9tourna et se r\u00e9fugia vivement derri\u00e8re sa porte ronde et verte, qu'il referma aussi vite que le permettait la politesse. Apr\u00e8s tout, les magiciens sont des magiciens."
   ]
  },
  {
   "begin": "560.600",
   "children": [],
   "end": "560.600",
   "id": "f000096",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "560.600",
   "children": [],
   "end": "560.600",
   "id": "f000097",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "560.600",
   "children": [],
   "end": "560.600",
   "id": "f000098",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "560.600",
   "children": [],
   "end": "564.400",
   "id": "f000099",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Pourquoi diable l'ai-je invit\u00e9 \u00e0 prendre le th\u00e9 ? \u00bb se demanda-t-il, tout en se rendant au garde-manger."
   ]
  },
  {
   "begin": "564.400",
   "children": [],
   "end": "564.400",
   "id": "f000100",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "564.400",
   "children": [],
   "end": "564.440",
   "id": "f000101",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "564.440",
   "children": [],
   "end": "564.480",
   "id": "f000102",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "564.480",
   "children": [],
   "end": "569.160",
   "id": "f000103",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il venait de prendre son petit d\u00e9jeuner, mais il pensait qu'un ou deux g\u00e2teaux et un verre de quelque chose lui feraient du bien apr\u00e8s sa peur."
   ]
  },
  {
   "begin": "569.160",
   "children": [],
   "end": "569.160",
   "id": "f000104",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "569.160",
   "children": [],
   "end": "569.200",
   "id": "f000105",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "569.200",
   "children": [],
   "end": "569.760",
   "id": "f000106",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "569.760",
   "children": [],
   "end": "583.480",
   "id": "f000107",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Cependant, Gandalf \u00e9tait rest\u00e9 debout \u00e0 la porte et il rit longuement, mais en silence. Apr\u00e8s un moment, il s'approcha du vantail et, du fer de son b\u00e2ton, il tra\u00e7a un signe bizarre dans la belle peinture verte. Puis il s'en fut \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "583.480",
   "children": [],
   "end": "583.520",
   "id": "f000108",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "583.520",
   "children": [],
   "end": "588.480",
   "id": "f000109",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "grands pas, \u00e0 peu pr\u00e8s au moment o\u00f9 Bilbo achevait son second g\u00e2teau et commen\u00e7ait \u00e0 penser qu'il avait fort bien esquiv\u00e9 les aventures."
   ]
  },
  {
   "begin": "588.480",
   "children": [],
   "end": "588.480",
   "id": "f000110",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "588.480",
   "children": [],
   "end": "588.480",
   "id": "f000111",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "588.480",
   "children": [],
   "end": "588.480",
   "id": "f000112",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "588.480",
   "children": [],
   "end": "606.920",
   "id": "f000113",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Le lendemain, il avait compl\u00e8tement oubli\u00e9 Gandalf. Il n'avait pas tr\u00e8s bonne m\u00e9moire des choses, \u00e0 moins de les inscrire sur son agenda, comme ceci : Th\u00e9 Gandalf mercredi. La veille, il \u00e9tait trop agit\u00e9 pour rien faire de la sorte."
   ]
  },
  {
   "begin": "606.920",
   "children": [],
   "end": "606.960",
   "id": "f000114",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "606.960",
   "children": [],
   "end": "607.560",
   "id": "f000115",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "607.560",
   "children": [],
   "end": "607.560",
   "id": "f000116",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "607.560",
   "children": [],
   "end": "619.040",
   "id": "f000117",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Juste avant l'heure du th\u00e9, une retentissante sonnerie se fit entendre \u00e0 la porte, et alors il se souvint ! Il se pr\u00e9cipita pour mettre la bouilloire \u00e0 chauffer, sortir une seconde tasse et un ou deux g\u00e2teaux suppl\u00e9mentaires ; puis il courut \u00e0 la porte."
   ]
  },
  {
   "begin": "619.040",
   "children": [],
   "end": "619.040",
   "id": "f000118",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "619.040",
   "children": [],
   "end": "628.440",
   "id": "f000119",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Excusez-moi de vous avoir fait attendre ! \u00bb allait-il dire, quand il vit que ce n'\u00e9tait nullement Gandalf, mais un nain avec une barbe bleue pass\u00e9e dans une ceinture dor\u00e9e et des yeux brillants sous son capuchon vert fonc\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "628.440",
   "children": [],
   "end": "629.120",
   "id": "f000120",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "629.120",
   "children": [],
   "end": "639.160",
   "id": "f000121",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Aussit\u00f4t la porte ouverte, il entra tout comme s'il \u00e9tait attendu. Il suspendit son capuchon \u00e0 la pat\u00e8re la plus proche et dit avec un profond salut : \u00ab Dwal\u00efn, pour vous servir !"
   ]
  },
  {
   "begin": "639.160",
   "children": [],
   "end": "639.160",
   "id": "f000122",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "639.160",
   "children": [],
   "end": "639.160",
   "id": "f000123",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "639.160",
   "children": [],
   "end": "639.800",
   "id": "f000124",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "639.800",
   "children": [],
   "end": "646.320",
   "id": "f000125",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Bilbo Baggins, \u00e0 votre disposition ! \u00bb dit le hobbit, trop surpris sur le moment pour poser des questions."
   ]
  },
  {
   "begin": "646.320",
   "children": [],
   "end": "646.320",
   "id": "f000126",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "646.320",
   "children": [],
   "end": "653.720",
   "id": "f000127",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Le silence qui suivit devenant g\u00eanant, il ajouta : J'\u00e9tais sur le point de prendre le th\u00e9 ; venez le partager avec moi, je vous en prie. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "653.720",
   "children": [],
   "end": "653.760",
   "id": "f000128",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "653.760",
   "children": [],
   "end": "653.800",
   "id": "f000129",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "653.800",
   "children": [],
   "end": "653.800",
   "id": "f000130",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "653.800",
   "children": [],
   "end": "663.160",
   "id": "f000131",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "C'\u00e9tait dit d'un ton peut-\u00eatre un peu raide, mais il n'y mettait aucune mauvaise intention. Et que feriez-vous si un nain non invit\u00e9 venait suspendue ses effets dans votre vestibule sans un mot d'explication ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "663.160",
   "children": [],
   "end": "663.160",
   "id": "f000132",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "663.160",
   "children": [],
   "end": "663.160",
   "id": "f000133",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "663.160",
   "children": [],
   "end": "663.800",
   "id": "f000134",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "663.800",
   "children": [],
   "end": "671.000",
   "id": "f000135",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ils n'\u00e9taient pas \u00e0 table depuis bien longtemps (\u00e0 peine, en fait, en \u00e9taient-ils au troisi\u00e8me g\u00e2teau), quand il y eut un nouveau coup de sonnette, plus fort encore que le premier."
   ]
  },
  {
   "begin": "671.000",
   "children": [],
   "end": "671.000",
   "id": "f000136",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "671.000",
   "children": [],
   "end": "671.000",
   "id": "f000137",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "671.000",
   "children": [],
   "end": "671.000",
   "id": "f000138",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "671.000",
   "children": [],
   "end": "671.320",
   "id": "f000139",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Excusez-moi ! \u00bb dit le hobbit."
   ]
  },
  {
   "begin": "671.320",
   "children": [],
   "end": "671.320",
   "id": "f000140",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "671.320",
   "children": [],
   "end": "671.440",
   "id": "f000141",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "671.440",
   "children": [],
   "end": "671.480",
   "id": "f000142",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "671.480",
   "children": [],
   "end": "674.240",
   "id": "f000143",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et il s'en fut r\u00e9pondre \u00e0 la porte."
   ]
  },
  {
   "begin": "674.240",
   "children": [],
   "end": "674.240",
   "id": "f000144",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "674.240",
   "children": [],
   "end": "674.240",
   "id": "f000145",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "674.240",
   "children": [],
   "end": "674.240",
   "id": "f000146",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "674.240",
   "children": [],
   "end": "675.760",
   "id": "f000147",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Ainsi vous voil\u00e0 enfin ! \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "675.760",
   "children": [],
   "end": "675.800",
   "id": "f000148",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "675.800",
   "children": [],
   "end": "675.840",
   "id": "f000149",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "675.840",
   "children": [],
   "end": "675.840",
   "id": "f000150",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "675.840",
   "children": [],
   "end": "689.600",
   "id": "f000151",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "C'\u00e9tait ce qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 dire \u00e0 Gandalf, cette fois. Mais il n'y avait pas l\u00e0 de Gandalf. A sa place, se tenait sur le seuil un nain d'aspect \u00e2g\u00e9, avec une barbe blanche et un capuchon \u00e9carlate ; et lui aussi entra d'un pas sautillant aussit\u00f4t la porte ouverte, tout comme s'il avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "689.600",
   "children": [],
   "end": "689.600",
   "id": "f000152",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "689.600",
   "children": [],
   "end": "689.640",
   "id": "f000153",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "689.640",
   "children": [],
   "end": "689.640",
   "id": "f000154",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "689.640",
   "children": [],
   "end": "700.000",
   "id": "f000155",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Je vois qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d'arriver \u00bb, dit-il en apercevant au portemanteau le capuchon vert de Dwal\u00efn. Il suspendit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 son manteau rouge et dit, la main sur le c\u0153ur :"
   ]
  },
  {
   "begin": "700.000",
   "children": [],
   "end": "700.000",
   "id": "f000156",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "700.000",
   "children": [],
   "end": "700.000",
   "id": "f000157",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "700.000",
   "children": [],
   "end": "700.040",
   "id": "f000158",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "700.040",
   "children": [],
   "end": "701.880",
   "id": "f000159",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Bal\u00efn, pour vous servir !"
   ]
  },
  {
   "begin": "701.880",
   "children": [],
   "end": "701.880",
   "id": "f000160",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "701.880",
   "children": [],
   "end": "701.880",
   "id": "f000161",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "701.880",
   "children": [],
   "end": "701.880",
   "id": "f000162",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "701.880",
   "children": [],
   "end": "704.720",
   "id": "f000163",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Merci\u00bb,r\u00e9pondit Bilbo, suffoqu\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "704.720",
   "children": [],
   "end": "704.720",
   "id": "f000164",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "704.720",
   "children": [],
   "end": "704.720",
   "id": "f000165",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "704.720",
   "children": [],
   "end": "704.760",
   "id": "f000166",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "704.760",
   "children": [],
   "end": "726.480",
   "id": "f000167",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ce n'\u00e9tait pas exactement ce qu'il e\u00fbt convenu de dire, mais le \u00ab ils ont commenc\u00e9 d'arriver \u00bb l'avait grandement troubl\u00e9. Il aimait recevoir des visiteurs, mais il aimait aussi les conna\u00eetre avant leur arriv\u00e9e, et il pr\u00e9f\u00e9rait les inviter luim\u00eame. La pens\u00e9e affreuse lui vint que les g\u00e2teaux pourraient manquer et alors \u2014en tant qu'h\u00f4te, il connaissait son devoir et s'y tenait, quelque p\u00e9nible que ce f\u00fbt \u2014 il lui faudrait peut-\u00eatre s'en passer."
   ]
  },
  {
   "begin": "726.480",
   "children": [],
   "end": "726.480",
   "id": "f000168",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "726.480",
   "children": [],
   "end": "726.480",
   "id": "f000169",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "726.480",
   "children": [],
   "end": "726.480",
   "id": "f000170",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "726.480",
   "children": [],
   "end": "727.560",
   "id": "f000171",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Venez prendre le th\u00e9 ! parvint-il \u00e0 dire en respirant profond\u00e9ment."
   ]
  },
  {
   "begin": "727.560",
   "children": [],
   "end": "727.560",
   "id": "f000172",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "727.560",
   "children": [],
   "end": "727.600",
   "id": "f000173",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "727.600",
   "children": [],
   "end": "727.600",
   "id": "f000174",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "727.600",
   "children": [],
   "end": "736.680",
   "id": "f000175",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Je pr\u00e9f\u00e9rerais un peu de bi\u00e8re, si cela vous est \u00e9gal, mon bon monsieur, dit Bal\u00efn \u00e0 la barbe blanche. Mais je veux bien du g\u00e2teau \u2014 du g\u00e2teau \u00e0 l'anis, si vous en avez."
   ]
  },
  {
   "begin": "736.680",
   "children": [],
   "end": "736.680",
   "id": "f000176",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "736.680",
   "children": [],
   "end": "736.680",
   "id": "f000177",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "736.680",
   "children": [],
   "end": "736.680",
   "id": "f000178",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "736.680",
   "children": [],
   "end": "739.200",
   "id": "f000179",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Des quantit\u00e9s ! \u00bb R\u00e9pondit Bilbo, \u00e0 sa propre surprise."
   ]
  },
  {
   "begin": "739.200",
   "children": [],
   "end": "739.200",
   "id": "f000180",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "739.200",
   "children": [],
   "end": "739.200",
   "id": "f000181",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "739.200",
   "children": [],
   "end": "739.200",
   "id": "f000182",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "739.200",
   "children": [],
   "end": "749.760",
   "id": "f000183",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il s'aper\u00e7ut en m\u00eame temps qu'il courait \u00e0 la cave pour emplir une chope d'une pinte, puis \u00e0 la r\u00e9serve pour chercher deux magnifiques g\u00e2teaux ronds \u00e0 l'anis qu'il avait fait cuire dans l'apr\u00e8s-midi comme friandise d'apr\u00e8s le d\u00eener."
   ]
  },
  {
   "begin": "749.760",
   "children": [],
   "end": "749.760",
   "id": "f000184",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "749.760",
   "children": [],
   "end": "749.760",
   "id": "f000185",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "749.760",
   "children": [],
   "end": "749.800",
   "id": "f000186",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "749.800",
   "children": [],
   "end": "761.960",
   "id": "f000187",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "A son retour, Bal\u00efn et Dwal\u00efn bavardaient \u00e0 table comme de vieux amis (de fait, ils \u00e9taient fr\u00e8res). Bilbo posait avec quelque brusquerie la bi\u00e8re et les g\u00e2teaux devant eux, quand retentit derechef un violent coup de sonnette, puis un autre."
   ]
  },
  {
   "begin": "761.960",
   "children": [],
   "end": "761.960",
   "id": "f000188",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "761.960",
   "children": [],
   "end": "761.960",
   "id": "f000189",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "761.960",
   "children": [],
   "end": "761.960",
   "id": "f000190",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "761.960",
   "children": [],
   "end": "761.960",
   "id": "f000191",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "761.960",
   "children": [],
   "end": "761.960",
   "id": "f000192",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "761.960",
   "children": [],
   "end": "766.800",
   "id": "f000193",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab C'est Gandalf, pour s\u00fbr, cette fois \u00bb, pensa-t-il en courant, haletant, dans le couloir."
   ]
  },
  {
   "begin": "766.800",
   "children": [],
   "end": "766.800",
   "id": "f000194",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "766.800",
   "children": [],
   "end": "766.800",
   "id": "f000195",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "766.800",
   "children": [],
   "end": "766.800",
   "id": "f000196",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "766.800",
   "children": [],
   "end": "779.840",
   "id": "f000197",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Mais non ; c'\u00e9taient encore deux nains, tous deux portant des capuchons bleus, des ceintures d'argent et des barbes blondes ; et tous deux avaient \u00e0 la main un sac d'outils et une pelle. Aussit\u00f4t la porte entreb\u00e2ill\u00e9e, ils entr\u00e8rent en sautillant \u2014 Bilbo fut \u00e0 peine surpris."
   ]
  },
  {
   "begin": "779.840",
   "children": [],
   "end": "779.880",
   "id": "f000198",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "779.880",
   "children": [],
   "end": "779.920",
   "id": "f000199",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "779.920",
   "children": [],
   "end": "779.920",
   "id": "f000200",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "779.920",
   "children": [],
   "end": "781.760",
   "id": "f000201",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Que puis-je pour vous, mes braves nains ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "781.760",
   "children": [],
   "end": "781.800",
   "id": "f000202",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "781.800",
   "children": [],
   "end": "782.040",
   "id": "f000203",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "demanda-t-il."
   ]
  },
  {
   "begin": "782.040",
   "children": [],
   "end": "782.040",
   "id": "f000204",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "782.040",
   "children": [],
   "end": "782.040",
   "id": "f000205",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "782.040",
   "children": [],
   "end": "782.040",
   "id": "f000206",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "782.040",
   "children": [],
   "end": "790.360",
   "id": "f000207",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Kili, pour vous servir ! \u00bb dit l'un. Et : \u00ab Fili ! \u00bb ajouta l'autre, tandis que tous deux rabattaient leur capuchon bleu et s'inclinaient."
   ]
  },
  {
   "begin": "790.360",
   "children": [],
   "end": "790.360",
   "id": "f000208",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "790.360",
   "children": [],
   "end": "790.400",
   "id": "f000209",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "790.400",
   "children": [],
   "end": "790.440",
   "id": "f000210",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "790.440",
   "children": [],
   "end": "795.760",
   "id": "f000211",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab A votre service et \u00e0 celui de votre famille ! r\u00e9pondit Bilbo, observant cette fois les convenances."
   ]
  },
  {
   "begin": "795.760",
   "children": [],
   "end": "795.760",
   "id": "f000212",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "795.760",
   "children": [],
   "end": "795.760",
   "id": "f000213",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "795.760",
   "children": [],
   "end": "795.760",
   "id": "f000214",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "795.760",
   "children": [],
   "end": "801.280",
   "id": "f000215",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Je vois que Dwal\u00efn et Bal\u00efn sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, dit Kili. Allons rejoindre la foule !"
   ]
  },
  {
   "begin": "801.280",
   "children": [],
   "end": "801.320",
   "id": "f000216",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "801.320",
   "children": [],
   "end": "808.800",
   "id": "f000217",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "--La foule ! pensa M. Baggins. Je n'aime pas trop cela. Il faut vraiment que je m'asseye une minute pour t'assembler mes esprits et boire quelque chose."
   ]
  },
  {
   "begin": "808.800",
   "children": [],
   "end": "808.800",
   "id": "f000218",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "808.800",
   "children": [],
   "end": "808.800",
   "id": "f000219",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "808.800",
   "children": [],
   "end": "808.800",
   "id": "f000220",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "808.800",
   "children": [],
   "end": "830.120",
   "id": "f000221",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il n'avait encore aval\u00e9 qu'une petite gorg\u00e9e \u2014 dans le coin, tandis que les quatre nains, assis autour de la table, parlaient de mines, d'or, de difficult\u00e9s avec les gobelins, de d\u00e9pr\u00e9dations commises par des dragons et de quantit\u00e9s d'autres choses qu'il ne comprenait pas et qu'il ne d\u00e9sirait pas comprendre, car elles paraissaient beaucoup trop aventureuses \u2014 quand, ding-dong-a-ling-dang, voil\u00e0 que sa sonnette retentit derechef, comme si quelque petit hobbit s'\u00e9vertuait \u00e0 en arracher la poign\u00e9e."
   ]
  },
  {
   "begin": "830.120",
   "children": [],
   "end": "830.120",
   "id": "f000222",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "830.120",
   "children": [],
   "end": "830.160",
   "id": "f000223",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "830.160",
   "children": [],
   "end": "830.200",
   "id": "f000224",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "830.200",
   "children": [],
   "end": "830.800",
   "id": "f000225",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Il y a quelqu'un \u00e0 la porte ! dit-il, cillant."
   ]
  },
  {
   "begin": "830.800",
   "children": [],
   "end": "830.800",
   "id": "f000226",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "830.800",
   "children": [],
   "end": "830.800",
   "id": "f000227",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "830.800",
   "children": [],
   "end": "830.840",
   "id": "f000228",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "830.840",
   "children": [],
   "end": "837.480",
   "id": "f000229",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Quatre, m'est avis d'apr\u00e8s le son, dit Fili. D'ailleurs, nous les avons vus venir, au loin derri\u00e8re nous \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "837.480",
   "children": [],
   "end": "837.480",
   "id": "f000230",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "837.480",
   "children": [],
   "end": "837.480",
   "id": "f000231",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "837.480",
   "children": [],
   "end": "837.520",
   "id": "f000232",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "837.520",
   "children": [],
   "end": "859.560",
   "id": "f000233",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Le pauvre petit hobbit s'assit dans le vestibule et mit sa t\u00eate dans ses mains, se demandant ce qui allait arriver et s'ils allaient tous rester pour d\u00eener. Alors, la sonnette retentit plus fortement que jamais et il dut courir \u00e0 la porte. Ils n'\u00e9taient pas quatre finalement, mais CINQ. Un autre nain \u00e9tait arriv\u00e9 pendant qu'il se posait des questions dans le vestibule. A peine avait-il tourn\u00e9 le bouton qu'ils \u00e9taient tous entr\u00e9s et qu'ils saluaient en disant l'un apr\u00e8s l'autre : \u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "859.560",
   "children": [],
   "end": "859.600",
   "id": "f000234",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "859.600",
   "children": [],
   "end": "885.080",
   "id": "f000235",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Pour vous servir. \u00bb Ils s'appelaient Dori, Nori, Ori, O\u00efn et Glo\u00efn ; presque aussit\u00f4t deux capuchons pourpres, un gris, un brun et un blanc se trouv\u00e8rent suspendus aux pat\u00e8res, et ils all\u00e8rent retrouver les autres \u00e0 la queue leu leu, leurs larges mains enfonc\u00e9es dans leurs ceintures or ou argent. Cela faisait d\u00e9j\u00e0 presque une foule. Certains demandaient de la bi\u00e8re blonde, d'autres de la brune, un du caf\u00e9, et tous des g\u00e2teaux ; aussi le hobbit fut-il tr\u00e8s occup\u00e9 durant un moment."
   ]
  },
  {
   "begin": "885.080",
   "children": [],
   "end": "885.080",
   "id": "f000236",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "885.080",
   "children": [],
   "end": "885.080",
   "id": "f000237",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "885.080",
   "children": [],
   "end": "885.080",
   "id": "f000238",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "885.080",
   "children": [],
   "end": "890.440",
   "id": "f000239",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Un grand pot de caf\u00e9 venait d'\u00eatre install\u00e9 dans l'\u00e2tre, les g\u00e2teaux \u00e0 l'anis avaient disparu et les nains s'attaquaient \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "890.440",
   "children": [],
   "end": "890.440",
   "id": "f000240",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "890.440",
   "children": [],
   "end": "895.760",
   "id": "f000241",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "une assiett\u00e9e de petits pains beurr\u00e9s, quand vint un rude pan-pan sur la belle porte verte du hobbit. Quelqu'un cognait, avec une canne !"
   ]
  },
  {
   "begin": "895.760",
   "children": [],
   "end": "895.760",
   "id": "f000242",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "895.760",
   "children": [],
   "end": "895.760",
   "id": "f000243",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "895.760",
   "children": [],
   "end": "895.760",
   "id": "f000244",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "895.760",
   "children": [],
   "end": "920.520",
   "id": "f000245",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Bilbo se pr\u00e9cipita dans le vestibule, tr\u00e8s m\u00e9content, mais en m\u00eame temps abasourdi et troubl\u00e9 \u2014 c'\u00e9tait le mercredi le plus embarrassant de tous ceux dont il e\u00fbt souvenance. Il ouvrit la porte d'un mouvement si brusque qu'ils s'\u00e9croul\u00e8rent tous l'un sur l'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur. Encore des nains, quatre de plus ! Et derri\u00e8re, il y avait Gandalf qui, appuy\u00e9 sur son b\u00e2ton, \u00e9tait agit\u00e9 d'un grand rire. Il avait fait une v\u00e9ritable encoche sur la belle porte ; il avait \u00e9galement supprim\u00e9, soit dit en passant, la marque secr\u00e8te qu'il y avait trac\u00e9e la veille au matin."
   ]
  },
  {
   "begin": "920.520",
   "children": [],
   "end": "920.520",
   "id": "f000246",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "920.520",
   "children": [],
   "end": "929.360",
   "id": "f000247",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Tout doux ! Tout doux ! dit-il. Ce n'est pas dans votre mani\u00e8re, Bilbo, de faire attendre des amis sur le paillasson, et puis d'ouvrir la porte comme un pistolet \u00e0 bouchon !"
   ]
  },
  {
   "begin": "929.360",
   "children": [],
   "end": "929.360",
   "id": "f000248",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "929.360",
   "children": [],
   "end": "935.080",
   "id": "f000249",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Permettez-moi de vous pr\u00e9senter Bifur, Bofur, Bombur et particuli\u00e8rement Thor\u00efn !"
   ]
  },
  {
   "begin": "935.080",
   "children": [],
   "end": "935.120",
   "id": "f000250",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "935.120",
   "children": [],
   "end": "935.160",
   "id": "f000251",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "935.160",
   "children": [],
   "end": "935.200",
   "id": "f000252",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "935.200",
   "children": [],
   "end": "939.200",
   "id": "f000253",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Pour vous servir ! \u00bb dirent Bifur, Bofur et Bombur, align\u00e9s."
   ]
  },
  {
   "begin": "939.200",
   "children": [],
   "end": "939.200",
   "id": "f000254",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "939.200",
   "children": [],
   "end": "939.240",
   "id": "f000255",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "939.240",
   "children": [],
   "end": "939.920",
   "id": "f000256",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "939.920",
   "children": [],
   "end": "977.400",
   "id": "f000257",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ils suspendirent alors deux capuchons jaunes et un vert ; et aussi un bleu ciel avec un long gland d'argent. Ce dernier appartenait \u00e0 Thor\u00efn, un nain extr\u00eamement important, qui n'\u00e9tait autre, en fait, que le grand Thor\u00efn Oakenshield en personne, lequel \u00e9tait fort m\u00e9content d'\u00eatre tomb\u00e9 \u00e0 plat ventre sur le paillasson de Bilbo avec Bifur, Bofur et Bombur sur le dos. Sans compter que Bombur \u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment gros et lourd. En fait, Thor\u00efn \u00e9tait tr\u00e8s hautain, et il ne fit aucune allusion au \u00ab service \u00bb ; mais le pauvre M. Baggins exprima tant de fois son regret que l'autre finit par grogner : \u00ab C'est sans importance \u00bb, et cessa de faire grise mine."
   ]
  },
  {
   "begin": "977.400",
   "children": [],
   "end": "977.400",
   "id": "f000258",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "977.400",
   "children": [],
   "end": "977.440",
   "id": "f000259",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "977.440",
   "children": [],
   "end": "977.480",
   "id": "f000260",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "977.480",
   "children": [],
   "end": "986.120",
   "id": "f000261",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Eh bien, nous voil\u00e0 tous arriv\u00e9s ! dit Gandalf, observant la rang\u00e9e des treize capuchons \u2014 parmi les meilleurs capuchons d\u00e9tachables pour r\u00e9unions mondaines \u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "986.120",
   "children": [],
   "end": "986.120",
   "id": "f000262",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "986.120",
   "children": [],
   "end": "998.160",
   "id": "f000263",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "suspendus avec son propre chapeau. Voil\u00e0 une r\u00e9union tout \u00e0 fait joyeuse ! J'esp\u00e8re qu'il reste quelque chose \u00e0 manger et \u00e0 boire pour les derniers venus ! Qu'est-ce que cela ? Du th\u00e9 ! Non, merci ! Un peu de vin rouge, pour moi, s'il vous pla\u00eet."
   ]
  },
  {
   "begin": "998.160",
   "children": [],
   "end": "998.200",
   "id": "f000264",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "998.200",
   "children": [],
   "end": "998.440",
   "id": "f000265",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "998.440",
   "children": [],
   "end": "998.440",
   "id": "f000266",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "998.440",
   "children": [],
   "end": "999.200",
   "id": "f000267",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Pour moi aussi, dit Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "999.200",
   "children": [],
   "end": "999.200",
   "id": "f000268",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "999.200",
   "children": [],
   "end": "1001.760",
   "id": "f000269",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et de la confiture de framboises avec de la tarte aux pommes, ajouta Bifur."
   ]
  },
  {
   "begin": "1001.760",
   "children": [],
   "end": "1001.800",
   "id": "f000270",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1001.800",
   "children": [],
   "end": "1001.840",
   "id": "f000271",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1001.840",
   "children": [],
   "end": "1002.080",
   "id": "f000272",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1002.080",
   "children": [],
   "end": "1003.680",
   "id": "f000273",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et des petits p\u00e2t\u00e9s avec du fromage, dit Bofur."
   ]
  },
  {
   "begin": "1003.680",
   "children": [],
   "end": "1003.680",
   "id": "f000274",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1003.680",
   "children": [],
   "end": "1003.680",
   "id": "f000275",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1003.680",
   "children": [],
   "end": "1003.720",
   "id": "f000276",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1003.720",
   "children": [],
   "end": "1004.760",
   "id": "f000277",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et du p\u00e2t\u00e9 de porc avec de la salade, dit Bombur."
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.760",
   "children": [],
   "end": "1004.800",
   "id": "f000278",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.800",
   "children": [],
   "end": "1004.800",
   "id": "f000279",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.800",
   "children": [],
   "end": "1004.880",
   "id": "f000280",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.880",
   "children": [],
   "end": "1006.160",
   "id": "f000281",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et d'autres g\u00e2teaux \u2014 de la bi\u00e8re blonde \u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1006.160",
   "children": [],
   "end": "1006.160",
   "id": "f000282",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1006.160",
   "children": [],
   "end": "1007.840",
   "id": "f000283",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "et du caf\u00e9, si vous le voulez bien, cri\u00e8rent les autres nains par la porte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1007.840",
   "children": [],
   "end": "1007.880",
   "id": "f000284",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1007.880",
   "children": [],
   "end": "1007.880",
   "id": "f000285",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1007.880",
   "children": [],
   "end": "1007.920",
   "id": "f000286",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1007.920",
   "children": [],
   "end": "1014.360",
   "id": "f000287",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Mettez aussi quelques \u0153ufs \u00e0 cuire, vous serez bien brave ! cria Gandalf, tandis que le hobbit s'en allait en clopinant vers sa r\u00e9serve. Et n'oubliez pas de sortir le poulet froid et les cornichons."
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.360",
   "children": [],
   "end": "1014.400",
   "id": "f000288",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.400",
   "children": [],
   "end": "1014.440",
   "id": "f000289",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.440",
   "children": [],
   "end": "1014.440",
   "id": "f000290",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.440",
   "children": [],
   "end": "1020.480",
   "id": "f000291",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 On dirait qu'il conna\u00eet aussi bien que moi le contenu de mes garde-manger ! \u00bb pensa M. Baggins qui, positivement d\u00e9mont\u00e9, commen\u00e7ait \u00e0 se demander si une affreuse aventure ne venait pas de p\u00e9n\u00e9trer dans sa maison."
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.480",
   "children": [],
   "end": "1020.480",
   "id": "f000292",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.480",
   "children": [],
   "end": "1020.480",
   "id": "f000293",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.480",
   "children": [],
   "end": "1020.480",
   "id": "f000294",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.480",
   "children": [],
   "end": "1028.640",
   "id": "f000295",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Le temps qu'il e\u00fbt entass\u00e9 toutes les bouteilles, les plats, les couteaux, les fourchettes, les verres, les assiettes, les cuillers et tout sur de grands plateaux, il se sentit tout transpirant, congestionn\u00e9 et tr\u00e8s contrari\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "1028.640",
   "children": [],
   "end": "1028.640",
   "id": "f000296",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1028.640",
   "children": [],
   "end": "1028.640",
   "id": "f000297",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1028.640",
   "children": [],
   "end": "1029.200",
   "id": "f000298",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1029.200",
   "children": [],
   "end": "1032.520",
   "id": "f000299",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab La peste soit de ces nains ! s'\u00e9cria-t-il tout haut. Que ne viennent-ils m'aider un peu ! \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1032.520",
   "children": [],
   "end": "1032.560",
   "id": "f000300",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1032.560",
   "children": [],
   "end": "1032.760",
   "id": "f000301",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1032.760",
   "children": [],
   "end": "1032.760",
   "id": "f000302",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1032.760",
   "children": [],
   "end": "1038.360",
   "id": "f000303",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et voil\u00e0 que Bal\u00efn et Dwal\u00efn \u00e9taient \u00e0 la porte de la cuisine, et Fili et Kili derri\u00e8re eux ; avant qu'il n'e\u00fbt pu dire \u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "1038.360",
   "children": [],
   "end": "1038.360",
   "id": "f000304",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1038.360",
   "children": [],
   "end": "1043.640",
   "id": "f000305",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "couteau \u00bb, ils avaient fait passer les plateaux et deux petites tables dans le salon, o\u00f9 ils dispos\u00e8rent tout \u00e0 nouveau."
   ]
  },
  {
   "begin": "1043.640",
   "children": [],
   "end": "1043.680",
   "id": "f000306",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1043.680",
   "children": [],
   "end": "1043.680",
   "id": "f000307",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1043.680",
   "children": [],
   "end": "1044.000",
   "id": "f000308",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1044.000",
   "children": [],
   "end": "1047.000",
   "id": "f000309",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Gandalf pr\u00e9sidait \u00e0 la r\u00e9union, avec les treize nains rang\u00e9s \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1047.000",
   "children": [],
   "end": "1047.000",
   "id": "f000310",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1047.000",
   "children": [],
   "end": "1067.680",
   "id": "f000311",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "la ronde ; et Bilbo s'assit sur un tabouret pr\u00e8s de la chemin\u00e9e pour grignoter un biscuit (il avait perdu tout app\u00e9tit), tout en s'effor\u00e7ant de para\u00eetre trouver tout cela parfaitement naturel et d\u00e9pourvu de toute suggestion d'aventure. Les nains mang\u00e8rent tant et plus, parl\u00e8rent tant et plus, et le temps passait. Enfin, ils repouss\u00e8rent leurs chaises, et Bilbo se mit en devoir de rassembler les assiettes et les verres."
   ]
  },
  {
   "begin": "1067.680",
   "children": [],
   "end": "1067.720",
   "id": "f000312",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1067.720",
   "children": [],
   "end": "1067.760",
   "id": "f000313",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1067.760",
   "children": [],
   "end": "1067.800",
   "id": "f000314",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1067.800",
   "children": [],
   "end": "1070.560",
   "id": "f000315",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Je pense que vous resterez tous pour d\u00eener ? dit-il sans enthousiasme, de sa voix la plus polie."
   ]
  },
  {
   "begin": "1070.560",
   "children": [],
   "end": "1070.560",
   "id": "f000316",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1070.560",
   "children": [],
   "end": "1070.560",
   "id": "f000317",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1070.560",
   "children": [],
   "end": "1070.600",
   "id": "f000318",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1070.600",
   "children": [],
   "end": "1072.920",
   "id": "f000319",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Bien s\u00fbr ! dit Thor\u00efn. Et apr\u00e8s. Nous n'en aurons termin\u00e9"
   ]
  },
  {
   "begin": "1072.920",
   "children": [],
   "end": "1072.960",
   "id": "f000320",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1072.960",
   "children": [],
   "end": "1077.360",
   "id": "f000321",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "qu'assez tard, et il nous faut d'abord de la musique. Allons-y pour d\u00e9barrasser ! \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1077.360",
   "children": [],
   "end": "1077.400",
   "id": "f000322",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1077.400",
   "children": [],
   "end": "1102.920",
   "id": "f000323",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "L\u00e0-dessus, les douze nains pas Thor\u00efn qui, vu son importance, resta \u00e0 parler avec Gandalf \u2014 saut\u00e8rent sur leurs pieds et firent de grandes piles de tout le mat\u00e9riel. Ils s'en furent ainsi sans attendre des plateaux, balan\u00e7ant d'une main des colonnes d'assiettes, chacune surmont\u00e9e d'une bouteille, tandis que le hobbit courait apr\u00e8s eux, poussant presque des vagissements de peur : \u00ab Faites attention, je vous en supplie \u00bb et \u00ab Ne vous donnez pas la peine, je vous en prie, je peux tr\u00e8s bien me d\u00e9brouiller tout seul ! \u00bb Mais les nains se mirent tout simplement \u00e0 chanter :"
   ]
  },
  {
   "begin": "1102.920",
   "children": [],
   "end": "1102.920",
   "id": "f000324",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1102.920",
   "children": [],
   "end": "1110.120",
   "id": "f000325",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ebr\u00e9chez les verres et f\u00ealez les assiettes ! Emoussez les couteaux et tordez les fourchettes ! Voil\u00e0 exactement ce que d\u00e9teste Bilbo Baggins \u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1110.120",
   "children": [],
   "end": "1110.120",
   "id": "f000326",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1110.120",
   "children": [],
   "end": "1117.280",
   "id": "f000327",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Brisez les bouteilles et br\u00fblez les bouchons ! Coupez la nappe et marchez dans la graisse ! Versez le lait sur le sol de la r\u00e9serve !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1117.280",
   "children": [],
   "end": "1117.280",
   "id": "f000328",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1117.280",
   "children": [],
   "end": "1122.120",
   "id": "f000329",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Laissez les os sur le tapis de la chambre ! Eclaboussez de vin toutes les portes !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1122.120",
   "children": [],
   "end": "1122.160",
   "id": "f000330",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1122.160",
   "children": [],
   "end": "1128.800",
   "id": "f000331",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "D\u00e9versez les pots dans une bassine bouillante, Martelez-les d'une perche broyante ;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1128.800",
   "children": [],
   "end": "1128.840",
   "id": "f000332",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1128.840",
   "children": [],
   "end": "1131.000",
   "id": "f000333",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et, cela fait, s'il en reste d'entiers,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1131.000",
   "children": [],
   "end": "1131.000",
   "id": "f000334",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1131.000",
   "children": [],
   "end": "1132.960",
   "id": "f000335",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Envoyez-les rouler dans le vestibule !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1132.960",
   "children": [],
   "end": "1133.000",
   "id": "f000336",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1133.000",
   "children": [],
   "end": "1137.840",
   "id": "f000337",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Voil\u00e0 ce que d\u00e9teste Bilbo Baggins !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1137.840",
   "children": [],
   "end": "1137.880",
   "id": "f000338",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1137.880",
   "children": [],
   "end": "1142.960",
   "id": "f000339",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Aussi, attention ! Attention aux assiettes !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1142.960",
   "children": [],
   "end": "1143.000",
   "id": "f000340",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1143.000",
   "children": [],
   "end": "1171.160",
   "id": "f000341",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et, bien s\u00fbr, ils ne firent aucune de toutes ces affreuses choses ; tout fut enlev\u00e9 et mis en s\u00fbret\u00e9 avec la rapidit\u00e9 de l'\u00e9clair, tandis que le hobbit tournait en rond au milieu de la cuisine, s'effor\u00e7ant d'observer leurs mouvements. Puis ils revinrent et trouv\u00e8rent Thor\u00efn en train de fumer sa pipe, les pieds sur la galerie du foyer. Il lan\u00e7ait les plus \u00e9normes ronds de fum\u00e9e et, o\u00f9 qu'il leur d\u00eet d'aller, les ronds ob\u00e9issaient : dans la chemin\u00e9e, derri\u00e8re la pendule, sous la table ou en grands cercles autour du plafond ; mais, o\u00f9 que ce f\u00fbt, ils n'\u00e9taient pas assez rapides pour \u00e9chapper \u00e0 Gandalf. Pouf"
   ]
  },
  {
   "begin": "1171.160",
   "children": [],
   "end": "1171.560",
   "id": "f000342",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1171.560",
   "children": [],
   "end": "1198.120",
   "id": "f000343",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "! il envoyait un plus petit rond de fum\u00e9e de sa courte pipe de terre juste au travers de chacun de ceux de Thor\u00efn. Et puis les ronds de Gandalf devenaient verts et revenaient flotter au-dessus de la t\u00eate du magicien. Il en avait d\u00e9j\u00e0 un nuage autour de lui et, dans la faible lumi\u00e8re, cela lui donnait une apparence \u00e9trange de sorcier. Bilbo s'immobilisa pour regarder \u2014 il adorait les ronds de fum\u00e9e \u2014 mais il ne tarda pas \u00e0 rougir de la fiert\u00e9 qu'il avait montr\u00e9e la veille pour ceux qu'il avait envoy\u00e9s dans le vent au-dessus de la Colline."
   ]
  },
  {
   "begin": "1198.120",
   "children": [],
   "end": "1198.120",
   "id": "f000344",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1198.120",
   "children": [],
   "end": "1201.240",
   "id": "f000345",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Et maintenant, de la musique ! dit Thor\u00efn. Sortez les instruments."
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.240",
   "children": [],
   "end": "1201.280",
   "id": "f000346",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.280",
   "children": [],
   "end": "1201.320",
   "id": "f000347",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.320",
   "children": [],
   "end": "1201.320",
   "id": "f000348",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.320",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000349",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Kili et Fili se pr\u00e9cipit\u00e8rent vers leurs sacs, d'o\u00f9 ils rapport\u00e8rent des petits violons ; Dori, Nori et Ori sortirent des fl\u00fbtes de l'int\u00e9rieur de leur veste ; Bombur apporta du vestibule un tambour ; Bifur et Bofur sortirent aussi, pour revenir avec des clarinettes qu'ils avaient laiss\u00e9es parmi les cannes. Dwal\u00efn et Bal\u00efn dirent :"
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000350",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000351",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000352",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000353",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Excusez-moi, j'ai laiss\u00e9 mon instrument sous le porche !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000354",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000355",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1216.680",
   "id": "f000356",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.680",
   "children": [],
   "end": "1217.360",
   "id": "f000357",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Apportez donc aussi le mien ! \u00bb dit Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "1217.360",
   "children": [],
   "end": "1217.360",
   "id": "f000358",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1217.360",
   "children": [],
   "end": "1217.360",
   "id": "f000359",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1217.360",
   "children": [],
   "end": "1217.360",
   "id": "f000360",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1217.360",
   "children": [],
   "end": "1230.840",
   "id": "f000361",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ils revinrent avec des violes aussi grandes qu'eux et avec la harpe de Thor\u00efn, envelopp\u00e9e de toile verte. C'\u00e9tait une magnifique harpe dor\u00e9e, et quand Thor\u00efn pin\u00e7a les cordes, la musique commen\u00e7a tout d'un coup, si soudaine et si douce que Bilbo oublia toute autre chose et se trouva transport\u00e9"
   ]
  },
  {
   "begin": "1230.840",
   "children": [],
   "end": "1230.840",
   "id": "f000362",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1230.840",
   "children": [],
   "end": "1236.600",
   "id": "f000363",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "dans des r\u00e9gions sombres sous d'\u00e9tranges lunes, bien audel\u00e0 de l'Eau et tr\u00e8s loin de son trou de hobbit sous la Colline."
   ]
  },
  {
   "begin": "1236.600",
   "children": [],
   "end": "1236.600",
   "id": "f000364",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1236.600",
   "children": [],
   "end": "1236.600",
   "id": "f000365",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1236.600",
   "children": [],
   "end": "1236.600",
   "id": "f000366",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1236.600",
   "children": [],
   "end": "1240.640",
   "id": "f000367",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "L'obscurit\u00e9 entra par la petite fen\u00eatre qui ouvrait sur le c\u00f4t\u00e9"
   ]
  },
  {
   "begin": "1240.640",
   "children": [],
   "end": "1240.640",
   "id": "f000368",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1240.640",
   "children": [],
   "end": "1244.480",
   "id": "f000369",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "de la Colline ; la lueur du feu vacilla \u2014 on \u00e9tait en avril \u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1244.480",
   "children": [],
   "end": "1244.880",
   "id": "f000370",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1244.880",
   "children": [],
   "end": "1248.520",
   "id": "f000371",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "mais ils continuaient \u00e0 jouer, tandis que l'ombre de la barbe de Gandalf oscillait sur le mur."
   ]
  },
  {
   "begin": "1248.520",
   "children": [],
   "end": "1248.520",
   "id": "f000372",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1248.520",
   "children": [],
   "end": "1248.520",
   "id": "f000373",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1248.520",
   "children": [],
   "end": "1248.520",
   "id": "f000374",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1248.520",
   "children": [],
   "end": "1251.560",
   "id": "f000375",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "L'obscurit\u00e9 envahit toute la pi\u00e8ce, le feu finit par s'\u00e9teindre, les ombres disparurent, mais ils continuaient \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1251.560",
   "children": [],
   "end": "1251.600",
   "id": "f000376",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1251.600",
   "children": [],
   "end": "1252.280",
   "id": "f000377",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "jouer. Et brusquement, l'un apr\u00e8s l'autre, ils se mirent \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1252.280",
   "children": [],
   "end": "1252.320",
   "id": "f000378",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1252.320",
   "children": [],
   "end": "1289.040",
   "id": "f000379",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "chanter tout en jouant de ces m\u00e9lodies gutturales que les nains chantent dans les profondeurs de leurs vieilles demeures ; et voici un exemple de leur chant, si tant est que cela puisse y ressembler en l'absence de leur musique : Loin au-del\u00e0 des montagnes froides et embrum\u00e9es Vers des cachots profonds et d'antiques cavernes Il nous faut aller avant le lever du jour En qu\u00eate de l'or p\u00e2le et enchant\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "1289.040",
   "children": [],
   "end": "1289.080",
   "id": "f000380",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1289.080",
   "children": [],
   "end": "1305.840",
   "id": "f000381",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Les nains de jadis jetaient de puissants charmes Quand les marteaux tombaient comme des cloches sonnantes En des lieux profonds, o\u00f9 dorment les choses t\u00e9n\u00e9breuses Dans les salles caverneuses sous les montagnes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1305.840",
   "children": [],
   "end": "1305.840",
   "id": "f000382",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1305.840",
   "children": [],
   "end": "1308.440",
   "id": "f000383",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Pour un antique roi et un seigneur lutin,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1308.440",
   "children": [],
   "end": "1308.440",
   "id": "f000384",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1308.440",
   "children": [],
   "end": "1310.800",
   "id": "f000385",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "L\u00e0, maints amas dor\u00e9s et miroitants"
   ]
  },
  {
   "begin": "1310.800",
   "children": [],
   "end": "1310.800",
   "id": "f000386",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1310.800",
   "children": [],
   "end": "1322.320",
   "id": "f000387",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Ils fa\u00e7onn\u00e8rent et forg\u00e8rent, et la lumi\u00e8re ils attrap\u00e8rent Pour la cacher dans les gemmes sur la garde de l'\u00e9p\u00e9e."
   ]
  },
  {
   "begin": "1322.320",
   "children": [],
   "end": "1322.360",
   "id": "f000388",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1322.360",
   "children": [],
   "end": "1328.200",
   "id": "f000389",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Sur des colliers d'argent ils enfil\u00e8rent"
   ]
  },
  {
   "begin": "1328.200",
   "children": [],
   "end": "1328.200",
   "id": "f000390",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1328.200",
   "children": [],
   "end": "1333.320",
   "id": "f000391",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Les \u00e9toiles en fleur ; sur des couronnes ils accroch\u00e8rent Le feu-dragon ; en fils torsad\u00e9s ils maill\u00e8rent"
   ]
  },
  {
   "begin": "1333.320",
   "children": [],
   "end": "1333.320",
   "id": "f000392",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1333.320",
   "children": [],
   "end": "1334.520",
   "id": "f000393",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "La lumi\u00e8re de la lune et du soleil."
   ]
  },
  {
   "begin": "1334.520",
   "children": [],
   "end": "1334.560",
   "id": "f000394",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1334.560",
   "children": [],
   "end": "1349.560",
   "id": "f000395",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Loin au-del\u00e0 des montagnes froides et embrum\u00e9es Vers des cachots profonds et d'antiques cavernes Il nous faut aller avant le lever du jour Pour r\u00e9clamer notre or longtemps oubli\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "1349.560",
   "children": [],
   "end": "1349.560",
   "id": "f000396",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1349.560",
   "children": [],
   "end": "1351.360",
   "id": "f000397",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Des gobelets ils cisel\u00e8rent l\u00e0 pour eux-m\u00eames"
   ]
  },
  {
   "begin": "1351.360",
   "children": [],
   "end": "1351.400",
   "id": "f000398",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1351.400",
   "children": [],
   "end": "1353.800",
   "id": "f000399",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et des harpes d'or ; o\u00f9 nul homme ne creuse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1353.800",
   "children": [],
   "end": "1353.840",
   "id": "f000400",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1353.840",
   "children": [],
   "end": "1357.080",
   "id": "f000401",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Longtemps ils sont rest\u00e9s, et maintes chansons"
   ]
  },
  {
   "begin": "1357.080",
   "children": [],
   "end": "1357.080",
   "id": "f000402",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1357.080",
   "children": [],
   "end": "1359.200",
   "id": "f000403",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Furent chant\u00e9es, inentendues des hommes ou des elfes. Les pins rugissaient sur les cimes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1359.200",
   "children": [],
   "end": "1359.200",
   "id": "f000404",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1359.200",
   "children": [],
   "end": "1359.840",
   "id": "f000405",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Les vents g\u00e9missaient dans la nuit."
   ]
  },
  {
   "begin": "1359.840",
   "children": [],
   "end": "1359.880",
   "id": "f000406",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1359.880",
   "children": [],
   "end": "1361.360",
   "id": "f000407",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Le feu \u00e9tait rouge, il s'\u00e9tendait flamboyant ;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1361.360",
   "children": [],
   "end": "1361.360",
   "id": "f000408",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1361.360",
   "children": [],
   "end": "1364.360",
   "id": "f000409",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Les arbres comme des torches \u00e9tincelaient de lumi\u00e8re. Les cloches sonnaient dans la vall\u00e9e"
   ]
  },
  {
   "begin": "1364.360",
   "children": [],
   "end": "1364.360",
   "id": "f000410",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1364.360",
   "children": [],
   "end": "1371.960",
   "id": "f000411",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et les hommes levaient des visages p\u00e2les ; Alors, du dragon la col\u00e8re plus f\u00e9roce que le feu Abattit leurs tours et leurs maisons fr\u00eales. La montagne fuma sous la lune ;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1371.960",
   "children": [],
   "end": "1372.000",
   "id": "f000412",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1372.000",
   "children": [],
   "end": "1375.640",
   "id": "f000413",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Les nains, ils entendirent le pas pesant du destin. Ils fuirent leur demeure pour tomber mourants Sous ses pieds, sous la lune."
   ]
  },
  {
   "begin": "1375.640",
   "children": [],
   "end": "1376.280",
   "id": "f000414",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1376.280",
   "children": [],
   "end": "1382.560",
   "id": "f000415",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Loin au-del\u00e0 des montagnes froides et embrum\u00e9es Vers des cachots profonds et des cavernes obscures, Il nous faut aller avant le lever du jour Pour gagner sur lui nos harpes et notre or !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1382.560",
   "children": [],
   "end": "1382.560",
   "id": "f000416",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1382.560",
   "children": [],
   "end": "1394.960",
   "id": "f000417",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "En les entendant chanter, le hobbit sentit remuer en lui l'amour des belles choses faites par le travail manuel, l'adresse et la magie, un amour f\u00e9roce et jaloux, le d\u00e9sir empreint au coeur des nains. Alors, quelque chose de tookien, s'\u00e9veilla en lui, il souhaita aller voir les grandes montagnes, entendre les pins et les cascades, explorer les cavernes et porter une \u00e9p\u00e9e au lieu d'une canne. Il regarda par la fen\u00eatre. Les \u00e9toiles luisaient au-dessus des arbres dans un ciel noir. Il pensa aux joyaux des nains, scintillant dans des cavernes obscures. Soudain, dans la for\u00eat, au-del\u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1394.960",
   "children": [],
   "end": "1394.960",
   "id": "f000418",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1394.960",
   "children": [],
   "end": "1401.360",
   "id": "f000419",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "de l'Eau s'\u00e9leva une flamme \u2014 sans doute quelqu'un allumait-il un feu de bois \u2014 et il vit en imagination des dragons pilleurs s'installer sur sa tranquille Colline pour la mettre toute \u00e0 feu. Il frissonna ; et tr\u00e8s vite il redevint M. Baggins de Bag-End Sous La Colline."
   ]
  },
  {
   "begin": "1401.360",
   "children": [],
   "end": "1401.400",
   "id": "f000420",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1401.400",
   "children": [],
   "end": "1401.440",
   "id": "f000421",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1401.440",
   "children": [],
   "end": "1401.440",
   "id": "f000422",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1401.440",
   "children": [],
   "end": "1421.640",
   "id": "f000423",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il se leva, tremblant. Il se sentait une certaine vell\u00e9it\u00e9 d'aller chercher la lampe et une vell\u00e9it\u00e9 plus certaine encore de faire semblant et d'aller se cacher derri\u00e8re les tonneaux de bi\u00e8re dans la cave et de n'en point remonter que tous les nains ne fussent repartis. Il s'aper\u00e7ut tout \u00e0 coup que la musique et le chant avaient cess\u00e9 et que tous le regardaient avec des yeux qui brillaient dans l'obscurit\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "1421.640",
   "children": [],
   "end": "1421.760",
   "id": "f000424",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1421.760",
   "children": [],
   "end": "1426.480",
   "id": "f000425",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab O\u00f9 allez-vous ? \u00bb demanda Thor\u00efn, d'un ton qui laissait supposer qu'il devinait les deux aspects de la pens\u00e9e du hobbit."
   ]
  },
  {
   "begin": "1426.480",
   "children": [],
   "end": "1426.480",
   "id": "f000426",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1426.480",
   "children": [],
   "end": "1430.320",
   "id": "f000427",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Si j'apportais un peu de lumi\u00e8re ? dit Bilbo d'un ton d'excuse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1430.320",
   "children": [],
   "end": "1430.320",
   "id": "f000428",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1430.320",
   "children": [],
   "end": "1443.160",
   "id": "f000429",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Nous aimons l'obscurit\u00e9, d\u00e9clar\u00e8rent tous les nains d'une seule voix. L'obscurit\u00e9 pour les affaires obscures ! Il y a encore bien des heures d'ici l'aube. \u2014 Bien s\u00fbr ! \u00bb dit Bilbo. Et il s'assit pr\u00e9cipitamment derri\u00e8re le garde-feu, culbutant avec fracas pelle et tisonnier."
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.160",
   "children": [],
   "end": "1443.160",
   "id": "f000430",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.160",
   "children": [],
   "end": "1443.160",
   "id": "f000431",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.160",
   "children": [],
   "end": "1443.200",
   "id": "f000432",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.200",
   "children": [],
   "end": "1447.160",
   "id": "f000433",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Chut ! dit Gandalf. Laissez parler Thor\u00efn ! \u00bb Et voici comment Thor\u00efn entama son discours :"
   ]
  },
  {
   "begin": "1447.160",
   "children": [],
   "end": "1447.160",
   "id": "f000434",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1447.160",
   "children": [],
   "end": "1447.160",
   "id": "f000435",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1447.160",
   "children": [],
   "end": "1447.640",
   "id": "f000436",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1447.640",
   "children": [],
   "end": "1461.080",
   "id": "f000437",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Gandalf, nains et monsieur Baggins ! Nous voici r\u00e9unis dans la maison de notre ami et compagnonconspirateur, ce tr\u00e8s excellent et audacieux hobbit \u2014puisse le poil de ses pieds ne jamais tomber ! Louange \u00e0 son vin et \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1461.080",
   "children": [],
   "end": "1461.120",
   "id": "f000438",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1461.120",
   "children": [],
   "end": "1461.640",
   "id": "f000439",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "sa bi\u00e8re !... \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1461.640",
   "children": [],
   "end": "1461.680",
   "id": "f000440",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1461.680",
   "children": [],
   "end": "1461.680",
   "id": "f000441",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1461.680",
   "children": [],
   "end": "1462.000",
   "id": "f000442",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1462.000",
   "children": [],
   "end": "1478.600",
   "id": "f000443",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il s'arr\u00eata pour reprendre souffle et attendre une remarque polie de la part du hobbit, mais les compliments n'avaient pas le moindre effet sur le pauvre Bilbo Baggins, qui agitait les l\u00e8vres en protestation contre l'appellation d'audacieux et, pis encore, de compagnon-conspirateur, encore qu'aucun son ne sort\u00eet tant il \u00e9tait m\u00e9dus\u00e9. Thor\u00efn poursuivit donc :"
   ]
  },
  {
   "begin": "1478.600",
   "children": [],
   "end": "1478.600",
   "id": "f000444",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1478.600",
   "children": [],
   "end": "1479.560",
   "id": "f000445",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1479.560",
   "children": [],
   "end": "1479.560",
   "id": "f000446",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1479.560",
   "children": [],
   "end": "1517.040",
   "id": "f000447",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Nous nous sommes r\u00e9unis pour discuter de nos plans, de nos voies et moyens, de la politique \u00e0 suivre. Peu avant le lever du jour, nous allons partir pour notre longue exp\u00e9dition, une exp\u00e9dition dont certains d'entre nous, il se peut m\u00eame tous (\u00e0 l'exception de notre ami et conseiller, l'ing\u00e9nieux magicien Gandalf), ne reviendront peut-\u00eatre pas. C'est un moment solennel. Notre objet est bien connu de tous, j'imagine, mais pour l'estimable M. Baggins et peut-\u00eatre aussi pour un ou deux des plus jeunes nains (je ne pense pas me tromper en nommant Kili et Fili par exemple), la situation telle qu'elle se pr\u00e9sente exactement en ce moment appelle peut-\u00eatre une br\u00e8ve explication... \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1517.040",
   "children": [],
   "end": "1517.080",
   "id": "f000448",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1517.080",
   "children": [],
   "end": "1517.120",
   "id": "f000449",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1517.120",
   "children": [],
   "end": "1517.240",
   "id": "f000450",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1517.240",
   "children": [],
   "end": "1526.760",
   "id": "f000451",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "C'\u00e9tait l\u00e0 le style de Thor\u00efn, nain important. Si on lui en avait laiss\u00e9 la libert\u00e9, il aurait sans doute continu\u00e9 ainsi tant qu'il aurait eu du souffle, sans rien dire qui ne f\u00fbt d\u00e9j\u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1526.760",
   "children": [],
   "end": "1526.800",
   "id": "f000452",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1526.800",
   "children": [],
   "end": "1573.080",
   "id": "f000453",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "connu de tous. Mais il fut brutalement interrompu. Le pauvre Bilbo ne put en supporter davantage. Au ne reviendront peut-\u00eatre pas, il sentit monter en lui un cri, qui ne tarda pas \u00e0 s'\u00e9chapper comme le sifflet d'une locomotive sortant d'un tunnel. Tous les nains saut\u00e8rent en l'air, renversant la table. Gandalf fit jaillir une lumi\u00e8re bleue du bout de sa canne et, dans son \u00e9clat de feu d'artifice, on put voir le pauvre petit hobbit \u00e0 genoux sur la carpette du foyer, tremblant comme une gel\u00e9e fondante. Puis il s'\u00e9croula tout de son long sur le sol, criant sans arr\u00eat : \u00ab Foudroy\u00e9, je suis foudroy\u00e9 ! \u00bb Et ce fut tout ce qu'on put tirer de lui pendant un long moment. On s'en d\u00e9barrassa donc en le portant sur le sofa du salon, o\u00f9 on le laissa avec une boisson \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, et tous retourn\u00e8rent \u00e0 leur sombre affaire."
   ]
  },
  {
   "begin": "1573.080",
   "children": [],
   "end": "1573.080",
   "id": "f000454",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1573.080",
   "children": [],
   "end": "1582.240",
   "id": "f000455",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Quel gar\u00e7on \u00e9motif ! dit Gandalf, tandis qu'ils reprenaient place. Il a parfois de curieuses crises, mais c'est un des meilleurs, oui, un des meilleurs \u2014aussi f\u00e9roce qu'un dragon affam\u00e9. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1582.240",
   "children": [],
   "end": "1582.240",
   "id": "f000456",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1582.240",
   "children": [],
   "end": "1582.240",
   "id": "f000457",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1582.240",
   "children": [],
   "end": "1582.240",
   "id": "f000458",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1582.240",
   "children": [],
   "end": "1613.600",
   "id": "f000459",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Si vous avez jamais vu un dragon affam\u00e9, vous concevrez que ce n'\u00e9tait l\u00e0 qu'exag\u00e9ration po\u00e9tique, appliqu\u00e9e \u00e0 n'importe quel hobbit, f\u00fbt-ce m\u00eame l'arri\u00e8re-grand-oncle du Vieux Took Bullroarer dit le taureau mugissant, lequel \u00e9tait si \u00e9norme (pour un hobbit) qu'il pouvait monter un cheval. Il avait charg\u00e9 les rangs des gobelins du mont Gram \u00e0 la bataille des Champs Verts et fait sauter la t\u00eate de leur roi Golfimbul d'un coup de gourdin, laquelle t\u00eate avait vol\u00e9 cent m\u00e8tres en l'air pour retomber dans un terrier de lapin ; et c'est ainsi que fut gagn\u00e9e la bataille, tout en m\u00eame temps que fut invent\u00e9 le jeu de golf."
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.600",
   "children": [],
   "end": "1613.600",
   "id": "f000460",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.600",
   "children": [],
   "end": "1613.640",
   "id": "f000461",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.640",
   "children": [],
   "end": "1613.680",
   "id": "f000462",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.680",
   "children": [],
   "end": "1626.200",
   "id": "f000463",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Cependant, le descendant paisible de Bullroarer se remettait dans le salon. Au bout d'un moment et apr\u00e8s avoir bu un petit coup, il se coula craintivement jusqu'\u00e0 la porte du parloir. Voici ce qu'il entendit (c'\u00e9tait Glo\u00efn qui parlait) : \u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "1626.200",
   "children": [],
   "end": "1626.240",
   "id": "f000464",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1626.240",
   "children": [],
   "end": "1635.880",
   "id": "f000465",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Hum ! (ou quelque \u00e9brouement de ce genre). Croyez-vous qu'il fera l'affaire ? Gandalf a beau dire que ce hobbit est f\u00e9roce, c'est possible, mais un seul cri tel que celui-l\u00e0 pouss\u00e9"
   ]
  },
  {
   "begin": "1635.880",
   "children": [],
   "end": "1635.880",
   "id": "f000466",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1635.880",
   "children": [],
   "end": "1656.640",
   "id": "f000467",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "dans un moment d'excitation suffirait \u00e0 r\u00e9veiller le dragon et toute sa famille et nous faire tous tuer. M'est avis qu'il \u00e9tait davantage de peur que d'excitation ! En fait, n'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 le signe sur la porte, j'aurais \u00e9t\u00e9 certain que nous avions fait erreur sur la maison. D\u00e8s le premier coup d'\u0153il sur le petit bonhomme qui s'agitait tout haletant sur le paillasson, j'ai \u00e9prouv\u00e9 des doutes. Il a plut\u00f4t l'air d'un \u00e9picier que d'un cambrioleur ! \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1656.640",
   "children": [],
   "end": "1657.760",
   "id": "f000468",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1657.760",
   "children": [],
   "end": "1671.960",
   "id": "f000469",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "M. Baggins tourna alors la poign\u00e9e et entra. Son c\u00f4t\u00e9 Took l'avait emport\u00e9. Il sentait soudain qu'il se passerait de lit et de petit d\u00e9jeuner pour \u00eatre jug\u00e9 impitoyable. Quant au \u00ab petit bonhomme qui s'agitait sur le paillasson \u00bb, cela le rendait presque f\u00e9roce. A maintes reprises, par la suite, le c\u00f4t\u00e9"
   ]
  },
  {
   "begin": "1671.960",
   "children": [],
   "end": "1671.960",
   "id": "f000470",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1671.960",
   "children": [],
   "end": "1674.520",
   "id": "f000471",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Baggins devait regretter ce qu'il faisait \u00e0 pr\u00e9sent, et il devait se dire alors : \u00ab Bilbo, tu as \u00e9t\u00e9 stupide ; tu es entr\u00e9 tout droit pour faire la b\u00eatise. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1674.520",
   "children": [],
   "end": "1674.520",
   "id": "f000472",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1674.520",
   "children": [],
   "end": "1674.520",
   "id": "f000473",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1674.520",
   "children": [],
   "end": "1674.520",
   "id": "f000474",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1674.520",
   "children": [],
   "end": "1701.920",
   "id": "f000475",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Excusez-moi d'avoir surpris vos derniers mots, dit-il. Je ne pr\u00e9tends pas comprendre de quoi vous parliez, ni votre allusion \u00e0 des cambrioleurs ; mais je ne crois pas me tromper en pensant (c'\u00e9tait ce qu'il appelait le prendre de haut) que vous me jugez incapable. Il n'y a aucun signe \u00e0 ma porte \u2014 elle a \u00e9t\u00e9 peinte la semaine derni\u00e8re \u2014, et je suis bien certain que vous vous \u00eates tromp\u00e9s de maison. D\u00e8s que j'ai vu vos dr\u00f4les de t\u00eates sur le seuil, j'ai eu quelques doutes. Mais faites comme si c'\u00e9tait la bonne. Dites-moi ce que vous voulez, et je t\u00e2cherai de l'accomplir, duss\u00e9-je marcher d'ici \u00e0 l'est de l'Est et combattre les sauvages verts dans le Dernier D\u00e9sert. Un de mes arri\u00e8re-arri\u00e8re-grandsoncles, Bullroarer Took, autrefois..."
   ]
  },
  {
   "begin": "1701.920",
   "children": [],
   "end": "1701.960",
   "id": "f000476",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1701.960",
   "children": [],
   "end": "1702.000",
   "id": "f000477",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1702.000",
   "children": [],
   "end": "1702.000",
   "id": "f000478",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1702.000",
   "children": [],
   "end": "1737.600",
   "id": "f000479",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Oui, oui, mais \u00e7a, c'\u00e9tait il y a bien longtemps, dit Glo\u00efn. Je parlais de vous. Et je vous assure qu'il y a une marque sur cette porte \u2014 le signe habituel dans le m\u00e9tier, ou enfin qui l'\u00e9tait. Cambrioleur d\u00e9sire bon boulot, comportant sensations fortes et r\u00e9mun\u00e9ration raisonnable, voil\u00e0 ce qu'elle signifie couramment. Vous pouvez dire chercheur de tr\u00e9sor expert au lieu de cambrioleur, si vous le pr\u00e9f\u00e9rez. C'est ce que font certains. Pour nous, c'est tout un. Gandalf nous avait dit qu'il y avait par ici un homme de ce genre qui cherchait du boulot imm\u00e9diat et qu'il avait m\u00e9nag\u00e9 une rencontre ici ce mercredi \u00e0 l'heure du th\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "1737.600",
   "children": [],
   "end": "1737.600",
   "id": "f000480",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1737.600",
   "children": [],
   "end": "1737.640",
   "id": "f000481",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1737.640",
   "children": [],
   "end": "1737.840",
   "id": "f000482",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1737.840",
   "children": [],
   "end": "1755.920",
   "id": "f000483",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Bien s\u00fbr qu'il y a une marque, dit Gandalf ; je l'y ai mise moi-m\u00eame. Pour d'excellentes raisons. Vous m'aviez demand\u00e9 de trouver un quatorzi\u00e8me pour votre exp\u00e9dition, et j'ai choisi M. Baggins. Qu'un seul d'entre vous dise que je me suis tromp\u00e9 d'homme ou de maison, et vous pouvez vous en tenir \u00e0 treize et encourir toute la malchance que vous voudrez, ou retourner \u00e0 l'extraction du charbon. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1755.920",
   "children": [],
   "end": "1755.960",
   "id": "f000484",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1755.960",
   "children": [],
   "end": "1756.000",
   "id": "f000485",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1756.000",
   "children": [],
   "end": "1756.760",
   "id": "f000486",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1756.760",
   "children": [],
   "end": "1771.880",
   "id": "f000487",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il \u00e9crasa Glo\u00efn d'un regard si furieux et si mena\u00e7ant que le nain se tassa sur sa chaise ; et, quand Bilbo fit mine d'ouvrir la bouche pour poser une question, il se retourna et le regarda si s\u00e9v\u00e8rement, projetant en avant ses sourcils broussailleux, que le hobbit referma la bouche en faisant claquer ses dents et garda les l\u00e8vres serr\u00e9es."
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.880",
   "children": [],
   "end": "1771.880",
   "id": "f000488",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.880",
   "children": [],
   "end": "1771.880",
   "id": "f000489",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.880",
   "children": [],
   "end": "1771.880",
   "id": "f000490",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.880",
   "children": [],
   "end": "1793.240",
   "id": "f000491",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Bon, dit Gandalf. Assez de discussion. J'ai choisi M. Baggins, et cela devrait vous suffire, \u00e0 tous tant que vous \u00eates. Si je dis que c'est un cambrioleur, c'est un cambrioleur, ou il le sera le moment venu. Il y a beaucoup plus en lui que vous ne le soup\u00e7onnez, et passablement plus qu'il ne le soup\u00e7onne lui-m\u00eame. Vous me remercierez tous (peut-\u00eatre) un jour. Et maintenant, Bilbo, allez chercher la lampe, que l'on fasse un peu de lumi\u00e8re sur tout cela. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "1793.240",
   "children": [],
   "end": "1793.280",
   "id": "f000492",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1793.280",
   "children": [],
   "end": "1793.320",
   "id": "f000493",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1793.320",
   "children": [],
   "end": "1794.520",
   "id": "f000494",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1794.520",
   "children": [],
   "end": "1799.800",
   "id": "f000495",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Dans la lumi\u00e8re d'une grande lampe \u00e0 abat-jour rouge, il \u00e9tala sur la table un morceau de parchemin qui ressemblait assez \u00e0 une carte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1799.800",
   "children": [],
   "end": "1799.840",
   "id": "f000496",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1799.840",
   "children": [],
   "end": "1799.840",
   "id": "f000497",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1799.840",
   "children": [],
   "end": "1799.880",
   "id": "f000498",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1799.880",
   "children": [],
   "end": "1804.680",
   "id": "f000499",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Ceci fut trac\u00e9 par Thror, votre grand-p\u00e8re, Thor\u00efn, dit-il en r\u00e9ponse aux questions impatientes des nains. C'est un plan de la Montagne."
   ]
  },
  {
   "begin": "1804.680",
   "children": [],
   "end": "1804.680",
   "id": "f000500",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1804.680",
   "children": [],
   "end": "1816.920",
   "id": "f000501",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Je ne vois pas trop en quoi cela pourra nous aider, dit Thor\u00efn d'un air d\u00e9\u00e7u, apr\u00e8s y avoir jet\u00e9 un coup d'oeil. J'ai assez bon souvenir de la Montagne et de la r\u00e9gion environnante. Et je sais o\u00f9 se trouvent Mirkwood et la Lande Dess\u00e9ch\u00e9e, o\u00f9 se reproduisent les grands dragons."
   ]
  },
  {
   "begin": "1816.920",
   "children": [],
   "end": "1816.960",
   "id": "f000502",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1816.960",
   "children": [],
   "end": "1817.000",
   "id": "f000503",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1817.000",
   "children": [],
   "end": "1817.040",
   "id": "f000504",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1817.040",
   "children": [],
   "end": "1825.920",
   "id": "f000505",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Sur la Montagne est marqu\u00e9 en rouge un dragon, dit Bal\u00efn, mais il sera assez facile de le trouver sans cela, si jamais nous arrivons jusque-l\u00e0."
   ]
  },
  {
   "begin": "1825.920",
   "children": [],
   "end": "1825.960",
   "id": "f000506",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1825.960",
   "children": [],
   "end": "1835.800",
   "id": "f000507",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Il y a un point que vous n'avez pas remarqu\u00e9, dit le magicien, et c'est l'entr\u00e9e secr\u00e8te. Vous voyez cette rune sur le c\u00f4t\u00e9 ouest et la main qui la d\u00e9signe ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1835.800",
   "children": [],
   "end": "1836.000",
   "id": "f000508",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1836.000",
   "children": [],
   "end": "1839.640",
   "id": "f000509",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Elle marque un passage cach\u00e9 vers les Salles Inf\u00e9rieures."
   ]
  },
  {
   "begin": "1839.640",
   "children": [],
   "end": "1839.640",
   "id": "f000510",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1839.640",
   "children": [],
   "end": "1839.680",
   "id": "f000511",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1839.680",
   "children": [],
   "end": "1839.720",
   "id": "f000512",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1839.720",
   "children": [],
   "end": "1847.000",
   "id": "f000513",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Il a pu \u00eatre secret autrefois, dit Thor\u00efn, mais comment savoir s'il l'est encore ? Le Vieux Smaug a v\u00e9cu l\u00e0 assez longtemps pour d\u00e9couvrir tout ce qu'il y a \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1847.000",
   "children": [],
   "end": "1847.000",
   "id": "f000514",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1847.000",
   "children": [],
   "end": "1848.120",
   "id": "f000515",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "conna\u00eetre de ces cavernes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.120",
   "children": [],
   "end": "1848.120",
   "id": "f000516",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.120",
   "children": [],
   "end": "1848.120",
   "id": "f000517",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.120",
   "children": [],
   "end": "1848.120",
   "id": "f000518",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.120",
   "children": [],
   "end": "1848.240",
   "id": "f000519",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Peut-\u00eatre \u2014 mais il n'a pu l'utiliser depuis bien des ann\u00e9es."
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.240",
   "children": [],
   "end": "1848.240",
   "id": "f000520",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.240",
   "children": [],
   "end": "1848.240",
   "id": "f000521",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.240",
   "children": [],
   "end": "1848.240",
   "id": "f000522",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.240",
   "children": [],
   "end": "1848.680",
   "id": "f000523",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Pourquoi donc ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.680",
   "children": [],
   "end": "1848.720",
   "id": "f000524",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.720",
   "children": [],
   "end": "1848.720",
   "id": "f000525",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.720",
   "children": [],
   "end": "1848.720",
   "id": "f000526",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.720",
   "children": [],
   "end": "1856.720",
   "id": "f000527",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Parce que le passage est trop petit. \u00ab La porte a cinq pieds de haut et trois peuvent passer de front \u00bb, disent les runes, mais Smaug ne pourrait ramper par un trou de cette dimension, pas m\u00eame quand il n'\u00e9tait qu'un petit dragon, et certainement pas apr\u00e8s avoir d\u00e9vor\u00e9 tant de nains et d'hommes de Dale."
   ]
  },
  {
   "begin": "1856.720",
   "children": [],
   "end": "1856.720",
   "id": "f000528",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1856.720",
   "children": [],
   "end": "1856.720",
   "id": "f000529",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1856.720",
   "children": [],
   "end": "1856.720",
   "id": "f000530",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1856.720",
   "children": [],
   "end": "1870.400",
   "id": "f000531",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Cela me para\u00eet un tr\u00e8s grand trou \u00bb, vagit Bilbo (qui n'avait aucune exp\u00e9rience des dragons, mais seulement de trous de hobbits). Il oubliait d'observer le silence, tant son int\u00e9r\u00eat \u00e9tait de nouveau excit\u00e9. Il adorait les cartes, et dans son vestibule en \u00e9tait suspendue une grande repr\u00e9sentant tout le Pays d'Alentours, sur laquelle \u00e9taient trac\u00e9es en rouge toutes ses promenades favorites."
   ]
  },
  {
   "begin": "1870.400",
   "children": [],
   "end": "1870.440",
   "id": "f000532",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1870.440",
   "children": [],
   "end": "1870.440",
   "id": "f000533",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1870.440",
   "children": [],
   "end": "1870.480",
   "id": "f000534",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1870.480",
   "children": [],
   "end": "1876.560",
   "id": "f000535",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Comment pouvait-on tenir une si grande porte secr\u00e8te pour tous \u00e0 l'ext\u00e9rieur, hormis le dragon ? demanda-t-il (ce n'\u00e9tait qu'un petit hobbit, rappelez-vous)."
   ]
  },
  {
   "begin": "1876.560",
   "children": [],
   "end": "1876.560",
   "id": "f000536",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1876.560",
   "children": [],
   "end": "1876.600",
   "id": "f000537",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1876.600",
   "children": [],
   "end": "1876.640",
   "id": "f000538",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1876.640",
   "children": [],
   "end": "1884.680",
   "id": "f000539",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Il y avait bien des mani\u00e8res, dit Gandalf. Mais laquelle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour cette porte-ci, nous ne le saurons qu'en allant voir sur place. D'apr\u00e8s les indications de la carte, je penserais qu'il y a une porte ferm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9"
   ]
  },
  {
   "begin": "1884.680",
   "children": [],
   "end": "1884.680",
   "id": "f000540",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1884.680",
   "children": [],
   "end": "1891.600",
   "id": "f000541",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "faite \u00e0 la ressemblance exacte du flanc de la Montagne. C'est l\u00e0 la m\u00e9thode habituelle aux nains \u2014 je ne pense pas me tromper, n'est-ce pas ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1891.600",
   "children": [],
   "end": "1891.600",
   "id": "f000542",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1891.600",
   "children": [],
   "end": "1891.600",
   "id": "f000543",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1891.600",
   "children": [],
   "end": "1891.600",
   "id": "f000544",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1891.600",
   "children": [],
   "end": "1894.960",
   "id": "f000545",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 C'est tout \u00e0 fait exact, dit Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "1894.960",
   "children": [],
   "end": "1895.000",
   "id": "f000546",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1895.000",
   "children": [],
   "end": "1895.000",
   "id": "f000547",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1895.000",
   "children": [],
   "end": "1895.040",
   "id": "f000548",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1895.040",
   "children": [],
   "end": "1902.560",
   "id": "f000549",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et puis, poursuivit Gandalf, j'ai oubli\u00e9 de mentionner qu'avec la carte il y avait une curieuse petite clef. La voici ! dit-il, tendant \u00e0 Thor\u00efn une clef d'argent au long canon et aux bouterolles compliqu\u00e9es. Gardez-la soigneusement !"
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.560",
   "children": [],
   "end": "1902.560",
   "id": "f000550",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.560",
   "children": [],
   "end": "1902.600",
   "id": "f000551",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.600",
   "children": [],
   "end": "1902.640",
   "id": "f000552",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.640",
   "children": [],
   "end": "1902.680",
   "id": "f000553",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.680",
   "children": [],
   "end": "1902.720",
   "id": "f000554",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.720",
   "children": [],
   "end": "1904.640",
   "id": "f000555",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Oui, certes \u00bb, dit Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "1904.640",
   "children": [],
   "end": "1904.680",
   "id": "f000556",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1904.680",
   "children": [],
   "end": "1904.720",
   "id": "f000557",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1904.720",
   "children": [],
   "end": "1904.760",
   "id": "f000558",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1904.760",
   "children": [],
   "end": "1908.560",
   "id": "f000559",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et il l'accrocha \u00e0 une belle cha\u00eene qu'il avait au cou sous sa veste."
   ]
  },
  {
   "begin": "1908.560",
   "children": [],
   "end": "1908.600",
   "id": "f000560",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1908.600",
   "children": [],
   "end": "1908.640",
   "id": "f000561",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1908.640",
   "children": [],
   "end": "1908.680",
   "id": "f000562",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1908.680",
   "children": [],
   "end": "1914.040",
   "id": "f000563",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab A pr\u00e9sent, les choses se pr\u00e9sentent sous un meilleur jour. Cette nouvelle am\u00e9liore grandement les perspectives. Jusqu'\u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "1914.040",
   "children": [],
   "end": "1914.040",
   "id": "f000564",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1914.040",
   "children": [],
   "end": "1924.360",
   "id": "f000565",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "pr\u00e9sent, nous n'avions aucune id\u00e9e claire sur ce qu'il convenait de faire. Nous pensions nous diriger vers l'est jusqu'au Long Lac, avec toute la prudence et le silence possibles. C'est apr\u00e8s cela que les difficult\u00e9s commenceraient..."
   ]
  },
  {
   "begin": "1924.360",
   "children": [],
   "end": "1924.400",
   "id": "f000566",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1924.400",
   "children": [],
   "end": "1924.400",
   "id": "f000567",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1924.400",
   "children": [],
   "end": "1924.440",
   "id": "f000568",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1924.440",
   "children": [],
   "end": "1931.320",
   "id": "f000569",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Ce ne sera pas tout de suite, pour autant que je connaisse les routes de l'Est, dit Gandalf, l'interrompant."
   ]
  },
  {
   "begin": "1931.320",
   "children": [],
   "end": "1931.320",
   "id": "f000570",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1931.320",
   "children": [],
   "end": "1931.320",
   "id": "f000571",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1931.320",
   "children": [],
   "end": "1931.320",
   "id": "f000572",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1931.320",
   "children": [],
   "end": "1951.680",
   "id": "f000573",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 De l\u00e0, nous pourrions remonter le long de la Rivi\u00e8re Courante, continua Thor\u00efn sans pr\u00eater attention, et gagner ainsi les ruines de Dale \u2014 la vieille ville qui se trouve l\u00e0, dans la vall\u00e9e, au pied de la Montagne. Mais nous n'aimons ni les uns ni les autres l'id\u00e9e de la Porte Principale. La rivi\u00e8re en sort tout droit par le grand \u00e0-pic au sud de la Montagne, et c'est aussi par l\u00e0 que sort le dragon \u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1951.680",
   "children": [],
   "end": "1951.680",
   "id": "f000574",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1951.680",
   "children": [],
   "end": "1953.840",
   "id": "f000575",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "beaucoup trop souvent, \u00e0 moins qu'il n'ait chang\u00e9 ses habitudes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1953.840",
   "children": [],
   "end": "1953.880",
   "id": "f000576",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1953.880",
   "children": [],
   "end": "1953.920",
   "id": "f000577",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "1953.920",
   "children": [],
   "end": "1954.080",
   "id": "f000578",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1954.080",
   "children": [],
   "end": "1994.480",
   "id": "f000579",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Cela ne servirait \u00e0 rien, dit le magicien, tout au moins sans un puissant guerrier, pour ne pas dire un h\u00e9ros. J'ai essay\u00e9 d'en trouver un ; mais les guerriers sont occup\u00e9s \u00e0 batailler entre eux dans des pays lointains, et dans cette r\u00e9gion les h\u00e9ros sont rares, sinon introuvables. Par ici, les \u00e9p\u00e9es sont pour la plupart \u00e9mouss\u00e9es, les haches, on s'en sert pour les arbres, et les boucliers servent de berceaux ou de couvercles de plats ; quant aux dragons, ils se trouvent \u00e0 une distance tout \u00e0 fait rassurante (et partant, rel\u00e8vent de la l\u00e9gende). C'est pourquoi je me suis d\u00e9cid\u00e9 pour le cambriolage : surtout quand j'ai repens\u00e9 \u00e0 l'existence de cette petite porte. Et voici notre petit Bilbo Baggins, le cambrioleur, le cambrioleur choisi et tri\u00e9 sur le volet. Ainsi donc, poursuivons et dressons des plans."
   ]
  },
  {
   "begin": "1994.480",
   "children": [],
   "end": "1994.520",
   "id": "f000580",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1994.520",
   "children": [],
   "end": "1999.480",
   "id": "f000581",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Bon, dit Thor\u00efn, \u00e0 supposer que l'expertcambrioleur nous donne des id\u00e9es ou fasse des suggestions."
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.480",
   "children": [],
   "end": "1999.520",
   "id": "f000582",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.520",
   "children": [],
   "end": "1999.520",
   "id": "f000583",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab"
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.520",
   "children": [],
   "end": "1999.560",
   "id": "f000584",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.560",
   "children": [],
   "end": "1999.560",
   "id": "f000585",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.560",
   "children": [],
   "end": "1999.600",
   "id": "f000586",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.600",
   "children": [],
   "end": "2003.640",
   "id": "f000587",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il se tourna vers Bilbo avec une ironique politesse."
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.640",
   "children": [],
   "end": "2003.640",
   "id": "f000588",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.640",
   "children": [],
   "end": "2003.680",
   "id": "f000589",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.680",
   "children": [],
   "end": "2003.680",
   "id": "f000590",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.680",
   "children": [],
   "end": "2021.680",
   "id": "f000591",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Je voudrais d'abord en savoir un peu plus long, dit celui-ci, tout confus et int\u00e9rieurement un peu tremblant, mais, jusque-l\u00e0, toujours d\u00e9cid\u00e9 par son c\u00f4t\u00e9 Took \u00e0 poursuivre. Je veux dire en ce qui concerne l'or, le dragon et tout \u00e7a ; comment est-il venu l\u00e0, \u00e0 qui appartient-il, et ainsi de suite ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2021.680",
   "children": [],
   "end": "2021.680",
   "id": "f000592",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2021.680",
   "children": [],
   "end": "2034.520",
   "id": "f000593",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Dieu me b\u00e9nisse ! dit Thor\u00efn. N'avez-vous pas une carte ? N'avez-vous pas entendu notre chanson ? Et n'avons-nous pas parl\u00e9 de la chose toutes ces derni\u00e8res heures ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2034.520",
   "children": [],
   "end": "2034.640",
   "id": "f000594",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2034.640",
   "children": [],
   "end": "2060.080",
   "id": "f000595",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Tout de m\u00eame, j'aimerais que tout cela soit clair et net, dit-il avec obstination, arborant sa mani\u00e8re pratique (d'ordinaire r\u00e9serv\u00e9e aux gens qui essayaient de lui emprunter de l'argent) et faisant de son mieux pour para\u00eetre sage, prudent et expert, et \u00eatre \u00e0 la hauteur de la recommandation de Gandalf. J'aimerais aussi savoir quels seront les risques, les d\u00e9bours, le temps requis, la r\u00e9mun\u00e9ration, etc. (par quoi il entendait : \u00ab Que retirerai-je ?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.080",
   "children": [],
   "end": "2060.080",
   "id": "f000596",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.080",
   "children": [],
   "end": "2060.920",
   "id": "f000597",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "et rentrerai-je vivant ? \u00bb)."
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.920",
   "children": [],
   "end": "2060.920",
   "id": "f000598",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.920",
   "children": [],
   "end": "2155.440",
   "id": "f000599",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Oh ! bon, dit Thor\u00efn. Il y a longtemps, du temps de mon grand-p\u00e8re Thror, notre famille fut chass\u00e9e du Grand Nord et elle revint avec tous ses biens et ses outils \u00e0 cette Montagne marqu\u00e9e sur la carte. Elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par mon lointain anc\u00eatre, Thra\u00efn l'Ancien ; mais alors, ils creus\u00e8rent des mines et des tunnels, et b\u00e2tirent de plus grandes salles et de plus grands ateliers \u2014 en plus de cela, je crois qu'ils trouv\u00e8rent beaucoup d'or et beaucoup de pierres pr\u00e9cieuses aussi. En tout cas, ils devinrent immens\u00e9ment riches et fameux ; mon grand-p\u00e8re devint Roi sous la Montagne et il fut trait\u00e9 avec grand respect par les hommes qui vivaient vers le sud et s'\u00e9tendaient graduellement le long de la Rivi\u00e8re Courante jusqu'\u00e0 la vall\u00e9e au pied de la Montagne. Ils \u00e9difi\u00e8rent en ce temps-l\u00e0 l'aimable ville de Dale. Les Rois avaient accoutum\u00e9 d'appeler nos forgerons et de r\u00e9compenser tr\u00e8s richement m\u00eame les moins habiles. Les p\u00e8res nous suppliaient de prendre leurs fils comme apprends et nous payaient g\u00e9n\u00e9reusement, surtout en vivres, que nous ne nous souciions jamais de faire pousser ou de nous procurer par nous-m\u00eames. Somme toute, ce fut pour nous un heureux temps, et le plus pauvre d'entre nous avait de l'argent \u00e0 d\u00e9penser ou \u00e0 pr\u00eater, et le loisir de fabriquer de beaux objets par simple plaisir, sans parler des jouets les plus merveilleux et les plus magiques, tels que l'on n'en trouve plus aujourd'hui dans le monde. Ainsi, les salles de mon grand-p\u00e8re regorgeaient-elles d'armures, de joyaux, de ciselures et de coupes, et le march\u00e9 aux jouets de Dale \u00e9tait la merveille du Nord."
   ]
  },
  {
   "begin": "2155.440",
   "children": [],
   "end": "2155.480",
   "id": "f000600",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2155.480",
   "children": [],
   "end": "2178.320",
   "id": "f000601",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 \u00ab Ce fut sans nul doute ce qui attira le dragon. Les dragons volent aux hommes, aux elfes et aux nains l'or et les bijoux, partout o\u00f9 ils peuvent les trouver ; et ils conservent leur butin tant qu'ils sont vivants (ce qui est pratiquement \u00e0 jamais, \u00e0 moins qu'ils ne soient tu\u00e9s), sans jamais en go\u00fbter le tintement d'airain. En fait, ils savent \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "2178.320",
   "children": [],
   "end": "2178.360",
   "id": "f000602",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2178.360",
   "children": [],
   "end": "2189.120",
   "id": "f000603",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "peine discerner un beau travail d'un mauvais, encore qu'ils aient d'ordinaire une bonne id\u00e9e de la valeur marchande courante ; et ils sont incapables de rien faire par eux-m\u00eames, f\u00fbt-ce m\u00eame r\u00e9parer une \u00e9caille mal assujettie de leur armure."
   ]
  },
  {
   "begin": "2189.120",
   "children": [],
   "end": "2189.160",
   "id": "f000604",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2189.160",
   "children": [],
   "end": "2209.320",
   "id": "f000605",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Il y avait en ce temps-l\u00e0 dans le Nord des quantit\u00e9s de dragons, et l'or s'y faisait sans doute rare, alors que tous les nains fuyaient vers le Sud ou \u00e9taient tu\u00e9s, sans compter que le gaspillage et la destruction commis par les dragons empiraient de jour en jour. Il y avait un ver particuli\u00e8rement avide, fort et m\u00e9chant, du nom de Smaug. Un jour, il s'envola et vint dans le Sud."
   ]
  },
  {
   "begin": "2209.320",
   "children": [],
   "end": "2209.360",
   "id": "f000606",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2209.360",
   "children": [],
   "end": "2210.960",
   "id": "f000607",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "La premi\u00e8re annonce que nous en e\u00fbmes fut un bruit"
   ]
  },
  {
   "begin": "2210.960",
   "children": [],
   "end": "2210.960",
   "id": "f000608",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2210.960",
   "children": [],
   "end": "2220.160",
   "id": "f000609",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "semblable \u00e0 celui d\u2019un ouragan en provenance du Nord et le grincement et le craquement des pins de la Montagne sous l\u2019assaut du vent. Quelques uns des nains se trouvaient dehors (j\u2019en \u00e9tais pas chance) \u2013 beaux gars aventureux \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "2220.160",
   "children": [],
   "end": "2220.160",
   "id": "f000610",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2220.160",
   "children": [],
   "end": "2276.920",
   "id": "f000611",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "l\u2019\u00e9poque, toujours le nez au vent, ce qui me sauva la vie ce jour l\u00e0. Or donc, d\u2019une assez grande distance nous v\u00eemes le dragon se poser sur notre montagne dans une trombe de feu. Puis il descendit la pente et, quand il atteignit les bois, ils se mirent tous \u00e0 flamber. A ce moment, toutes les cloches de Dale sonn\u00e8rent, et les guerriers prirent les armes. Les nains se pr\u00e9cipit\u00e8rent par la grande porte ; mais le dragon \u00e9tait l\u00e0 qui les attendait. Aucun ne s\u2019\u00e9chapp\u00e2t de ce cot\u00e9. De la rivi\u00e8re s\u2019\u00e9lev\u00e2t une grande vapeur ; un brouillard s\u2019\u00e9tendit sur Dale et du milieu de ce brouillard le dragon fondit sur eux et d\u00e9truisit la plupart des guerriers \u2013 c\u2019\u00e9tait toujours la m\u00eame malheureuse histoire, trop courante en ce temps l\u00e0. Apr\u00e8s quoi, il retourn\u00e2t se glisser sous la Porte Principale et fit place nette dans tous les passages, les tunnels, les all\u00e9es, les caves, les salles et les appartements. Il ne resta plus alors sous la Montagne un seul nain vivant, et il s\u2019empar\u00e2t de tous leurs biens. Sans doute les a t-il amass\u00e9s loin \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "2276.920",
   "children": [],
   "end": "2276.920",
   "id": "f000612",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2276.920",
   "children": [],
   "end": "2299.680",
   "id": "f000613",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "l\u2019int\u00e9rieur en un seul grand tas dont il se sert comme lit pour dormir, car c\u2019est l\u00e0 la fa\u00e7on des dragons. Par la suite, il prit l\u2019habitude de se glisser la nuit hors de la grande porte et de venir \u00e0 Dale, d\u2019o\u00f9 il enlevait les gens, particuli\u00e8rement des jeunes filles, pour les d\u00e9vorer, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019enfin la ville fut ruin\u00e9e et tous les habitants morts ou partis. Ce qui se passe l\u00e0 bas maintenant, je n\u2019en sais rien de pr\u00e9cis, mais je suppose que personne ne vit aujourd\u2019hui plus pr\u00e9s de la Montagne que l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 du Long Lac."
   ]
  },
  {
   "begin": "2299.680",
   "children": [],
   "end": "2299.680",
   "id": "f000614",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2299.680",
   "children": [],
   "end": "2299.680",
   "id": "f000615",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2299.680",
   "children": [],
   "end": "2299.680",
   "id": "f000616",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2299.680",
   "children": [],
   "end": "2300.280",
   "id": "f000617",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00abLes quelques-uns d\u2019entre nous qui \u00e9taient bien \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "2300.280",
   "children": [],
   "end": "2300.280",
   "id": "f000618",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2300.280",
   "children": [],
   "end": "2347.040",
   "id": "f000619",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "l\u2019ext\u00e9rieur s\u2019assirent pour pleurer en cachette, maudissant Smaug ; et l\u00e0, nous f\u00fbmes rejoints de fa\u00e7on inattendue par mon p\u00e8re et mon grand-p\u00e8re, dont les barbes \u00e9taient roussies. Ils avaient un air tr\u00e8s sombre, mais ils ne dirent que peu de choses. Quand je leur demandai comment ils s'\u00e9taient \u00e9chapp\u00e9s, ils m'invit\u00e8rent \u00e0 me taire, me disant que je le saurais en temps utile. Apr\u00e8s cela, nous part\u00eemes, et nous d\u00fbmes gagner notre vie tant bien que mal en errant dans le pays, allant jusqu'\u00e0 nous faire mar\u00e9chal-ferrant ou m\u00eame mineur. Mais nous n'avons jamais oubli\u00e9 notre tr\u00e9sor vol\u00e9. Et m\u00eame aujourd'hui que nous avons mis passablement de c\u00f4t\u00e9 et que nous ne sommes pas si mal en point, je l'avoue (ici, Thor\u00efn caressa la cha\u00eene d'or qu'il portait au cou), nous entendons toujours le r\u00e9cup\u00e9rer et faire subir \u00e0 Smaug, si nous le pouvons, l'effet de nos mal\u00e9dictions."
   ]
  },
  {
   "begin": "2347.040",
   "children": [],
   "end": "2347.040",
   "id": "f000620",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2347.040",
   "children": [],
   "end": "2347.040",
   "id": "f000621",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2347.040",
   "children": [],
   "end": "2347.040",
   "id": "f000622",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2347.040",
   "children": [],
   "end": "2361.040",
   "id": "f000623",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Je me suis souvent interrog\u00e9 sur la fa\u00e7on dont mon p\u00e8re et mon grand-p\u00e8re s'\u00e9taient \u00e9chapp\u00e9s. Je vois maintenant qu'ils devaient disposer d'une porte d\u00e9rob\u00e9e connue d'eux seuls. Mais ils avaient apparemment dress\u00e9 une carte, et j'aimerais savoir comment Gandalf s'en est empar\u00e9, alors qu'elle aurait d\u00fb m'\u00e9choir, \u00e0 moi leur h\u00e9ritier l\u00e9gitime."
   ]
  },
  {
   "begin": "2361.040",
   "children": [],
   "end": "2361.080",
   "id": "f000624",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2361.080",
   "children": [],
   "end": "2361.120",
   "id": "f000625",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2361.120",
   "children": [],
   "end": "2361.160",
   "id": "f000626",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2361.160",
   "children": [],
   "end": "2364.440",
   "id": "f000627",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "- Je ne m'en suis pas \u00ab empar\u00e9 \u00bb elle m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, dit le magicien. Votre grand-p\u00e8re Thror fut tu\u00e9 par Azog le Gobelin dans les mines de Moria, vous vous en souvenez."
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.440",
   "children": [],
   "end": "2364.440",
   "id": "f000628",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.440",
   "children": [],
   "end": "2364.440",
   "id": "f000629",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.440",
   "children": [],
   "end": "2364.440",
   "id": "f000630",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.440",
   "children": [],
   "end": "2364.800",
   "id": "f000631",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Oui, maudit soit-il ! dit Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.800",
   "children": [],
   "end": "2364.800",
   "id": "f000632",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.800",
   "children": [],
   "end": "2364.800",
   "id": "f000633",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.800",
   "children": [],
   "end": "2364.800",
   "id": "f000634",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.800",
   "children": [],
   "end": "2367.600",
   "id": "f000635",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et Thra\u00efn, votre p\u00e8re, partit le 21 avril, il y a eu cent ans jeudi dernier, et vous ne l'avez jamais revu depuis lors..."
   ]
  },
  {
   "begin": "2367.600",
   "children": [],
   "end": "2367.640",
   "id": "f000636",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2367.640",
   "children": [],
   "end": "2367.640",
   "id": "f000637",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2367.640",
   "children": [],
   "end": "2367.680",
   "id": "f000638",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2367.680",
   "children": [],
   "end": "2367.720",
   "id": "f000639",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2367.720",
   "children": [],
   "end": "2367.720",
   "id": "f000640",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2367.720",
   "children": [],
   "end": "2368.000",
   "id": "f000641",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 C'est exact, oui, dit Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "2368.000",
   "children": [],
   "end": "2368.000",
   "id": "f000642",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2368.000",
   "children": [],
   "end": "2388.120",
   "id": "f000643",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Eh bien, votre p\u00e8re m'a remis ceci afin que je vous le donne ; et si j'ai choisi mon propre moment et ma propre fa\u00e7on pour ce faire, vous ne sauriez gu\u00e8re m'en bl\u00e2mer, vu la difficult\u00e9 que j'ai eue \u00e0 vous trouver. Votre p\u00e8re ne se souvenait pas de son propre nom quand il m'a remis le papier, et il ne m'a jamais dit le v\u00f4tre ; de sorte que j'estime, somme toute, m\u00e9riter des louanges et des remerciements ! Voici le document, dit-il, tendant la carte \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "2388.120",
   "children": [],
   "end": "2388.160",
   "id": "f000644",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2388.160",
   "children": [],
   "end": "2388.520",
   "id": "f000645",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "2388.520",
   "children": [],
   "end": "2388.560",
   "id": "f000646",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2388.560",
   "children": [],
   "end": "2388.600",
   "id": "f000647",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2388.600",
   "children": [],
   "end": "2388.640",
   "id": "f000648",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2388.640",
   "children": [],
   "end": "2390.040",
   "id": "f000649",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Je ne comprends pas \u00bb, dit Thor\u00efn."
   ]
  },
  {
   "begin": "2390.040",
   "children": [],
   "end": "2390.080",
   "id": "f000650",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2390.080",
   "children": [],
   "end": "2390.120",
   "id": "f000651",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014"
   ]
  },
  {
   "begin": "2390.120",
   "children": [],
   "end": "2390.120",
   "id": "f000652",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2390.120",
   "children": [],
   "end": "2395.400",
   "id": "f000653",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et Bilbo eut le sentiment qu'il aurait aim\u00e9 dire la m\u00eame chose. L'explication ne semblait rien expliquer."
   ]
  },
  {
   "begin": "2395.400",
   "children": [],
   "end": "2395.400",
   "id": "f000654",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2395.400",
   "children": [],
   "end": "2395.440",
   "id": "f000655",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2395.440",
   "children": [],
   "end": "2395.480",
   "id": "f000656",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2395.480",
   "children": [],
   "end": "2415.160",
   "id": "f000657",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab Votre grand-p\u00e8re, reprit le magicien avec lenteur et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, avait donn\u00e9 la carte \u00e0 son fils pour plus de s\u00e9curit\u00e9 avant de se rendre aux mines de Moria. Apr\u00e8s la mort de votre grandp\u00e8re, votre p\u00e8re s'en fut tenter sa chance avec la carte ; et il eut des tas d'aventures des plus p\u00e9nibles, mais il n'arriva jamais pr\u00e8s de la Montagne. Comment il y aboutit, je l'ignore ; toujours est-il que je le trouvai prisonnier dans les cachots du N\u00e9cromancien."
   ]
  },
  {
   "begin": "2415.160",
   "children": [],
   "end": "2415.160",
   "id": "f000658",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2415.160",
   "children": [],
   "end": "2415.160",
   "id": "f000659",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2415.160",
   "children": [],
   "end": "2415.200",
   "id": "f000660",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2415.200",
   "children": [],
   "end": "2416.880",
   "id": "f000661",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Que diable faisiez-vous l\u00e0 ? \u00bb demanda Thor\u00efn avec un frisson."
   ]
  },
  {
   "begin": "2416.880",
   "children": [],
   "end": "2416.880",
   "id": "f000662",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2416.880",
   "children": [],
   "end": "2418.400",
   "id": "f000663",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et tous les nains fr\u00e9mirent."
   ]
  },
  {
   "begin": "2418.400",
   "children": [],
   "end": "2418.400",
   "id": "f000664",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2418.400",
   "children": [],
   "end": "2418.440",
   "id": "f000665",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2418.440",
   "children": [],
   "end": "2418.480",
   "id": "f000666",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2418.480",
   "children": [],
   "end": "2430.600",
   "id": "f000667",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u00ab N'importe. Je prenais mes renseignements comme d'ordinaire ; et c'\u00e9tait une vilaine et dangereuse affaire, certes. M\u00eame moi, Gandalf, je n'\u00e9chappai que de justesse. J'ai essay\u00e9 de sauver votre p\u00e8re, mais il \u00e9tait trop tard. Il avait perdu la raison ; il divaguait et avait presque tout oubli\u00e9, hormis la carte et la clef."
   ]
  },
  {
   "begin": "2430.600",
   "children": [],
   "end": "2430.600",
   "id": "f000668",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2430.600",
   "children": [],
   "end": "2430.600",
   "id": "f000669",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2430.600",
   "children": [],
   "end": "2430.600",
   "id": "f000670",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2430.600",
   "children": [],
   "end": "2434.520",
   "id": "f000671",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Il y a longtemps que nous avons fait payer les gobelins de Moria, dit Thor\u00efn ; il va nous falloir accorder une pens\u00e9e au N\u00e9cromancien."
   ]
  },
  {
   "begin": "2434.520",
   "children": [],
   "end": "2434.520",
   "id": "f000672",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2434.520",
   "children": [],
   "end": "2434.520",
   "id": "f000673",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2434.520",
   "children": [],
   "end": "2434.520",
   "id": "f000674",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2434.520",
   "children": [],
   "end": "2451.800",
   "id": "f000675",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Ne soyez pas absurde ! C'est un ennemi dont le pouvoir est bien au-dessus de celui de tous les nains r\u00e9unis, p\u00fbt-on m\u00eame les rassembler de nouveau des quatre coins du monde. Le seul voeu de votre p\u00e8re \u00e9tait que son fils l\u00fbt la carte et se serv\u00eet de la clef. Le dragon et la Montagne sont des t\u00e2ches plus que suffisantes pour vous !"
   ]
  },
  {
   "begin": "2451.800",
   "children": [],
   "end": "2451.800",
   "id": "f000676",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2451.800",
   "children": [],
   "end": "2451.800",
   "id": "f000677",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2451.800",
   "children": [],
   "end": "2451.800",
   "id": "f000678",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2451.800",
   "children": [],
   "end": "2451.800",
   "id": "f000679",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2451.800",
   "children": [],
   "end": "2451.800",
   "id": "f000680",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2451.800",
   "children": [],
   "end": "2455.960",
   "id": "f000681",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Ecoutez ! Ecoutez ! pensa Bilbo, qui par m\u00e9garde pronon\u00e7a ces mots \u00e0 haute voix."
   ]
  },
  {
   "begin": "2455.960",
   "children": [],
   "end": "2455.960",
   "id": "f000682",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2455.960",
   "children": [],
   "end": "2456.000",
   "id": "f000683",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2456.000",
   "children": [],
   "end": "2456.040",
   "id": "f000684",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2456.040",
   "children": [],
   "end": "2459.440",
   "id": "f000685",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Ecoutez quoi ? \u00bb dirent-ils tous, se tournant soudain vers lui."
   ]
  },
  {
   "begin": "2459.440",
   "children": [],
   "end": "2459.480",
   "id": "f000686",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2459.480",
   "children": [],
   "end": "2459.520",
   "id": "f000687",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2459.520",
   "children": [],
   "end": "2459.520",
   "id": "f000688",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2459.520",
   "children": [],
   "end": "2459.560",
   "id": "f000689",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2459.560",
   "children": [],
   "end": "2459.600",
   "id": "f000690",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2459.600",
   "children": [],
   "end": "2463.960",
   "id": "f000691",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Et son trouble fut tel qu'il s'\u00e9cria : \u00ab Ecoutez ce que J'ai \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "2463.960",
   "children": [],
   "end": "2463.960",
   "id": "f000692",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2463.960",
   "children": [],
   "end": "2463.960",
   "id": "f000693",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "dire !"
   ]
  },
  {
   "begin": "2463.960",
   "children": [],
   "end": "2463.960",
   "id": "f000694",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2463.960",
   "children": [],
   "end": "2464.000",
   "id": "f000695",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2464.000",
   "children": [],
   "end": "2464.040",
   "id": "f000696",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2464.040",
   "children": [],
   "end": "2464.920",
   "id": "f000697",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Et qu'est-ce que c'est ? demand\u00e8rent-ils."
   ]
  },
  {
   "begin": "2464.920",
   "children": [],
   "end": "2464.920",
   "id": "f000698",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2464.920",
   "children": [],
   "end": "2464.960",
   "id": "f000699",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2464.960",
   "children": [],
   "end": "2465.000",
   "id": "f000700",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2465.000",
   "children": [],
   "end": "2487.040",
   "id": "f000701",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Eh bien, je trouve que vous devriez aller du c\u00f4t\u00e9 de l'Est et examiner un peu les choses. Apr\u00e8s tout, il y a cette porte d\u00e9rob\u00e9e, et les dragons doivent bien dormir parfois, je suppose. Si vous restez assez longtemps sur le seuil, je suis s\u00fbr que vous aurez une id\u00e9e. Et puis, apr\u00e8s tout, je pense que nous avons assez discut\u00e9 pour ce soir, si vous voyez ce que je veux dire. Que penseriez-vous d'aller nous coucher, de partir de bonne heure, etc. ? Je vous donnerai un bon petit d\u00e9jeuner avant votre d\u00e9part."
   ]
  },
  {
   "begin": "2487.040",
   "children": [],
   "end": "2487.080",
   "id": "f000702",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2487.080",
   "children": [],
   "end": "2502.520",
   "id": "f000703",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "\u2014 Avant notre d\u00e9part, vous voulez dire, je pense, fit Thor\u00efn. N'est-ce pas vous le Cambrioleur ? Et ne vous revient-il pas de rester, vous, sur le seuil, si ce n'est de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la porte ? Mais je suis d'accord pour le coucher et le petit d\u00e9jeuner. J'aime avoir six oeufs avec mon jambon quand je pars en voyage : sur le plat, pas poch\u00e9s, et faites attention \u00e0 ne pas crever les jaunes. \u00bb"
   ]
  },
  {
   "begin": "2502.520",
   "children": [],
   "end": "2502.560",
   "id": "f000704",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2502.560",
   "children": [],
   "end": "2502.560",
   "id": "f000705",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2502.560",
   "children": [],
   "end": "2502.600",
   "id": "f000706",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2502.600",
   "children": [],
   "end": "2544.240",
   "id": "f000707",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Quand les autres eurent command\u00e9 leur petit d\u00e9jeuner, sans le moindre \u00ab s'il vous pla\u00eet \u00bb (ce qui ennuya fort Bilbo), ils se lev\u00e8rent tous ensemble. Le hobbit dut trouver une place pour chacun ; il remplit toutes ses chambres d'amis, fit des lits sur des fauteuils et des sofas, et, quand il eut enfin cas\u00e9 tout son monde, il gagna son propre petit lit, tr\u00e8s fatigu\u00e9 et pas enti\u00e8rement heureux. Il \u00e9tait une chose qu'il avait bien d\u00e9cid\u00e9e : c'\u00e9tait de ne pas se soucier de se lever tr\u00e8s t\u00f4t pour pr\u00e9parer le sacr\u00e9 petit d\u00e9jeuner de tous les autres. L'influence Took s'effa\u00e7ait, et il n'\u00e9tait plus bien s\u00fbr de partir le lendemain matin pour un voyage quelconque."
   ]
  },
  {
   "begin": "2544.240",
   "children": [],
   "end": "2544.240",
   "id": "f000708",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2544.240",
   "children": [],
   "end": "2544.240",
   "id": "f000709",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2544.240",
   "children": [],
   "end": "2544.240",
   "id": "f000710",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2544.240",
   "children": [],
   "end": "2546.400",
   "id": "f000711",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Couch\u00e9 dans son lit, il entendait Thor\u00efn qui continuait \u00e0"
   ]
  },
  {
   "begin": "2546.400",
   "children": [],
   "end": "2546.440",
   "id": "f000712",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2546.440",
   "children": [],
   "end": "2548.160",
   "id": "f000713",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "fredonner pour lui-m\u00eame dans la meilleure chambre, voisine :"
   ]
  },
  {
   "begin": "2548.160",
   "children": [],
   "end": "2548.160",
   "id": "f000714",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2548.160",
   "children": [],
   "end": "2558.040",
   "id": "f000715",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Loin au-del\u00e0 des montagnes froides et embrum\u00e9es Vers des cachots profonds et d'antiques cavernes, Il nous faut aller avant le lever du jour Pour trouver notre or longtemps oubli\u00e9."
   ]
  },
  {
   "begin": "2558.040",
   "children": [],
   "end": "2558.080",
   "id": "f000716",
   "language": "ita",
   "lines": [
    ""
   ]
  },
  {
   "begin": "2558.080",
   "children": [],
   "end": "2593.480",
   "id": "f000717",
   "language": "ita",
   "lines": [
    "Bilbo s'endormit avec cet \u00e9cho dans les oreilles et il en eut des r\u00eaves peu agr\u00e9ables. Ce ne fut que longtemps apr\u00e8s le lever du jour qu'il s'\u00e9veilla."
   ]
  }
 ]
}